1. kapitola

NÁS SEZNÁMÍ S NEJMENŠÍM SLONEM NA SVĚTĚ A NEODPOVÍ NÁM NA OTÁZKU, PROČ CHCE MÍT VELBLOUD TŘETÍ HRB

Narodil se slon.

Vlastně slůně.

Narodilo se slůně na jednom malém ostrově pod velikou palmou a dostalo jméno Richard.

Jeho sloní maminka se jmenovala Adalberta, ale obecně se o ní nemluvilo jinak než jako o Tlusté Bertě. Nebylo v tom přízvisku nic hanlivého. Učený velbloud Heuréka by vás ostatně mohl velmi obšírně poučit o tom, že Tlustá Berta se kdysi říkalo jakémusi mohutnému, mocnému a slavnému dělu. A Adalberta byla skutečně mohutná a mocná slonice – jen na slávu si vůbec nepotrpěla.

Za jedinou slavnou chvílí svého života považovala den, kdy se jí narodí syn a dostane slavné a honosné jméno Richard Sloní Srdce.

Ta chvíle připadla právě na dnešek. Jenomže namísto slávy a radostného sloního troubení bylo pod velikou palmou veliké ticho.

Adalberta stála nad svým synáčkem se svěšenou hlavou a její mocný chobot klinkal smutně ze strany na stranu jako kyvadlo babiččiných hodin.

„To je neštěstí,“ povzdechla si. A po chvíli uvažování dodala: „To je neštěstí!“

Starý rodinný přítel, dvouhrbý velbloud Heuréka, neříkal nic. Složil pod sebe dlouhé kostnaté nohy a hleděl do daleka. Čas od času zadumaně podrbal hřbetem kmen palmy a také si povzdechl.

Takže se nakonec radovala jenom příčina všeho toho smutku. Radovala se z toho, že je na světě, že umí plácat ušima, že dokáže povyskočit v trávě a vylekat koroptev.

„Hlavní věc, že je na světě!“ promluvil konečně velbloud Heuréka a s bolestným přemáháním se pokoušel postavit. „Jaképak neštěstí, milá Adalberto!“

„Neštěstí je,“ řekla slonice a ukázala chobotem k místu, kde Richarda zakrývala vysoká tráva, „že z toho světa nic nevidí. Kdo to jakživ viděl, aby byl slon takhle mrňavý!“

„Milá Adalberto,“ řekl rozvážně Heuréka, „naučte se dívat na všechno z té světlejší stránky. Váš synáček ze světa nic nevidí, protože si nerozvážně hraje v místech, kde roste příliš vysoká tráva. Kdyby se tu namísto trávy rozléhala dejme tomu poušť, měl by svět jako na dlani. A co by z něho měl?“ Heuréka se rozhlédl. Tlustá Berta se přikrčila, jako by měla strach, že ji velbloudí profesor začne zkoušet. Ale Heuréka jen pokýval hlavou a řekl:

„Nic. Viděl by písek! Kam oko dohlédne jen písek. To mi jako velbloudovi můžete věřit. Viděl by prostě jen písek – i kdyby byl dvakrát tak veliký jako vy!“

„Když vy mi všechno tak krásně objasníte, že mne celou popletete,“ povzdechla si slonice.

„Všude chleba přinejmenším o dvou kůrkách,“ napomenul ji Heuréka. „Doufám, že už chápete, proč si tolik zakládám na svých dvou hrbech. A proč tak netrpělivě sleduji, jak mi roste hrb třetí. Protože má moudrost, milá Adalberto, nesídlí v mé hlavě, nýbrž v mých hrbech.“

Učený velbloud Heuréka se protáhl a bolestně zaúpěl.

„A teď zavolejte Richardka. Vy mu dáte oběd a já mu nabídnu, aby mi říkal strýčku!“

„Ríšo! Pojď k obědu!“

„Že má strýčka!“ připomenul Heuréka.

„Ríšo, pojď! K obědu máš strýčka!“ zaduněla Tlustá Berta a popošla slůněti vstříc.

Vysokánská tráva se rozvlnila a slůně stálo na planině pod palmou. Mělo: čtyři nohy jako sloupky a pár uší podobných plácačkám na mouchy. Dále očka jako dva nablýskané černé korálky, dva maličké kly a chobot tenký jako klarinet. A tohle všechno bylo zakončeno nepatrným ocáskem.

Slůně Ríša mělo prostě všechno, co má pořádné slůně mít, jenomže všechno mělo jaksi mnohem menší, než by to pořádné slůně, jménem Richard Sloní Srdce, mělo mít.

A pokud by si někdo ještě teď neuměl Ríšu úplně představit, pak mu nezbude než nechat čtení a vypravit se do zoologické zahrady. V zoologické zahradě ať se postaví před slona a podívá se na něho pěkně zblízka – obráceným dalekohledem. To maličké slůně, které v obráceném dalekohledu uvidí – to je právě Ríša. A má hlad. Maminka Adalberta mu opatrně rozšlápla kokosový ořech. Slůně si ořech naklonilo, hluboce se zadívalo dovnitř a pilo. Pilo dlouho, a když byl konečně ořech prázdný, poprvé promluvilo.

„ÁCH!“ řeklo a zívlo. „To je bašta… být na světě! Ale čím to je, že se mi chce spát?“

Tlustá Berta synáčka velice opatrně pozvedla a zhoupla na chobotu.

„To je tím, že jsi maličký a svět je veliký,“ zašeptala velice vážně a jen docela málo smutně. A položila to lehounké břemeno na palmové listy pod stromem.

„A také tím, že se jaksi náhle setmělo,“ dodal Heuréka a zvrátil hlavu k obloze. Vítr mu zčeřil pár řídkých chlupů na šešulce. Vypadalo to, že přijde bouřka. „Myslím, že bych měl také jít. V dešti bývám nejraději sám.“

„Schovejte se u nás pod palmou,“ řekla Tlustá Berta. „Vlhkost je přece na vaše reuma hotový jed.“

Velbloud pokýval ustaraně hlavou. Každý z jeho krčních obratlů přitom suše vystřelil. Staré reuma se ozývalo. A na nebi se honily mraky.

„Děkuji za účast v mé bolesti,“ zasténal. „Ale víte dobře, že déšť je pro mne právě tak utrpením jako radostí. Škodí velice mým starým kostem, ale nesmírně prospívá růstu mého třetího hrbu. A můj třetí hrb je mi milejší než mé, beztak již chatrné, zdraví.“

Heuréka se napřímil. Zvedl hlavu vstříc prvním těžkým kapkám deště. „Jdu!“ řekl slavnostně. „Trpím, ale tento bezejmenný ostrov ponese mé jméno! Sbohem synovče, sbohem Adalberto!“

A vytratil se do lijáku.

Milá Adalberta se za moudrým přítelem dívala, dokud jí ho déšť zcela nesmazal. Pak se otočila k svému maličkému. Ríša ležel pod palmou, ale nespal. Díval se před sebe a vypadal jako slůně, které o něčem usilovně přemýšlí.

„A proč chce mít strýček ten třetí hrb? Když už má dva?“

„To je dlouhá historie,“ povzdechla si sloní maminka. „To by ses musel napřed zeptat želvy Celestýny, proč plete už sto padesát let stále jednu a tutéž punčochu…“

„Aha,“ přikývl Ríša a opět vypadal jako slůně, které o něčem usilovně přemýšlí. A vypadal tak dokud neusnul.

Tedy zhruba tři celé dlouhé minuty…

2. kapitola

NÁM POVÍ, KTERÝ TVOR
NEMÁ ANI ŠPETKU SMYSLU PRO LEGRACI

Za pár dní si slůně stačilo prohlédnout všechno, co bylo k vidění kolem vysoké palmy, a začalo sbírat odvahu k nějaké delší výpravě. Odvaha k tomu byla zapotřebí hned ze dvou důvodů. Jednak si Ríša nedovedl představit, co ho na takovém výletě může potkat. A zadruhé si nedovedl představit, jak to navlékne, aby ho maminka pustila.

Nakonec ale právě tahle druhá překážka odpadla. Adalberta sama navrhla Ríšovi, aby zašel nejkratší cestou na Písečný kopec ke strýčkovi Heurékovi. Včera se u nich celý den neukázal a dobrodušná slonice měla o bolestmi sužovaného přítele strach.

Ríša se hned rozběhl. Ale proč šlapat do kopce, když je možné běžet z kopce? A proč jít nejkratší cestou k poněkud nezáživnému velbloudovi, když je možné jít oklikou – a něco zažít?

„To je ono,“ mudroval Ríša, „neznám nic lepšího – než něco zažít. A vůbec nejlepší věc na světě je – něco zažít s někým. Protože když něco zažijete s někým, můžete si s ním o tom potom povídat. Takže vlastně nejlepší věc na světě je mít kamaráda, s kterým se dá něco zažít. Tak je to.“

BÁC!

Ríšovi spadl na hlavu pořádný tvrdý a štětinatý kokos. Nevím, zda vám spadl někdy na hlavu kokos právě ve chvíli, kdy jste byli zabráni do myšlenek o kamarádství, ale pokud ne, nemáte čeho litovat. Není to vůbec nic příjemného.

Ríša jen hekl a posadil se. Vysoko nad ním se ozval hlas:

„Kam se valíš, kamaráde?“

Hlas patřil nějaké zrzavé rozjívené opici. Držela se jednou rukou větve nad Ríšovou hlavou a v druhé vyvažovala tvrdou šišku dalšího kokosu.

Ríša vyskočil. Na bolest hned zapomněl.

„Kamaráde,“ vydechl. „Ty jsi mi řekl kamaráde – zrovna když jsem přemýšlel o tom, jak je báječné mít kamaráda.“

„Tak to vidíš, mrňousi,“ zašklebil se opičák.

„Pojď si hrát, když jsme kamarádi!“ zaprosil Ríša.

„Copak si už nehrajeme?“ zašklebil se znovu opičák a hodil po slůněti kokos.

„Tohle je nějaká hra?“

„Tohle je nejlepší hra na světě, abys věděl! A víš, jak se jmenuje?“

„Ani mě to nezajímá,“ řekl smutně Ríša a otočil se k palmě zády.

„BÁC DO PRCKA!“

Zavřeštěl opičák a honem se sápal po dalším kokosu.

„Tak se ta hra jmenuje!“

Ríša se rozběhl. Měl zlost a bylo mu smutno. Skoro začínal litovat, že se za velbloudem Heurékou nevydal hned tou nejkratší cestou. I když vedla do kopce a nedalo se na ní nic zažít.

Stezka, po které běžel, se svažovala k široké bahnité řece. Nad řekou poletovali křiklaví ptáci. Usedali na široké černé klády, které ležely bez hnutí na hladině.

Stezka končila u slepého ramene řeky v bahně a stojaté vodě. Tak daleko od domova ještě Ríša nikdy nebyl. Zlost už ho přešla před chvílí a teď mu přestávalo být i smutno. A když slůněti přestává být smutno, tak to už je mu skoro tak pěkně, jako když mu je veselo.

„Proč se vlastně rozčilovat,“ mudrovalo slůně, „opice je prostě opice a slon je slon. Opice není pro pořádného slona žádný kamarád. Opice má například blechy – a to žádný slon nikdy neměl a mít nebude. Tak je to.“

PLESK!

Na Ríšova záda dopadl pořádný lívanec černého bláta.

Ríša se prudce otočil. Dole v mělkém a bahnitém korytu řeky stáli dva malí hrošíci. Jeden z nich křičel směrem ke slůněti:

„Nad čím dumáš, kamaráde? Pojď si s námi hrát!“

„Tohle už znám,“ zavrtělo hlavou slůně. „Bác do prcka, že jo?“

„Cože?“ zavolal druhý. „Pojď se nám ukázat!“

Ríšovi to nedalo. Sešel opatrně k rozverné dvojici hroších bratříčků. Nebyli zřejmě o mnoho starší než Ríša, ale co naplat, slůně jim sahalo sotva pod kolena. Sklonili nad ním hlavy.

„Něco tak mrňavého jsem tedy ještě neviděl,“ řekl první.

„Co ty jseš vlastně zač?“ zeptal se druhý.

„Říkají mi Ríša,“ řeklo slůně.

„To je jen jméno,“ usoudil první.

„Koukej, já jsem například hroch,“ prohlásil druhý. „Ale co jsi ty, to mi tedy pověz.“

„Já jsem slon Richard. Jenomže hodně malý.“

„A co umíš?“ zeptal se první.

„Já ještě ani přesně nevím,“ přiznal Ríša. „Já se vším teprve začínám. Ale chtěl bych něco zažít.“

„Tak víš co?“ řekl druhý. „Svez se tamhle na té kládě. To něco zažiješ.“

„Proč ne?“ řekl Ríša, který chtěl novým kamarádům ukázat, že se nebojí.

A protože se ve skutečnosti trochu bál, zavřel rychle oči a skočil rovnýma nohama na strupatou kládu, která se lehce zakymácela na hladině.

Oba hroší bratříci v tu ránu vykvikli a dali se na útěk. Kláda se pod Ríšovou váhou trochu zhoupla, ale slůně se rozkročilo a udrželo rovnováhu. Dokonce se otočilo ke břehu, aby zamávalo svým novým kamarádům.

Ale ti byli už daleko za břehem. Kláda se najednou prudce pohnula a zavlnila. Její širší konec se zvedl z vody – a před slůnětem se rozevřela obrovská temná a zubatá sluj.

Pokud vás zajímá, který tvor na světě nemá ani špetku smyslu pro legraci, pak vám řeknu rovnou, že je to krokodýl a krtek. Jenomže krokodýl to dává mnohem důrazněji najevo. A tohle bohužel byl…

„KROKODÝL!“

Ríša vyjekl a strnul. Krokodýl jen jako by si zívl. Pak švihl ocasem – a posunul si slůně blíž k té hrozivé rozevřené tlamě. V té chvíli – v poslední možné chvíli – bleskl Ríšovi hlavou spásný nápad. Sebral chobotem ze zad veliký černý lívanec bláta…

PLESK!

Krokodýlovi přímo do tlamy. Krokodýl sklapl čelisti, jen to zazvonilo. A Ríša se odrazil a skočil na vedlejší kládu.

Ještě dřív, než kláda stačila zarejdit a ukázat zuby, odrazil se Ríša znovu.

Dopadl všema čtyřma dalšímu krokodýlovi na ocas. Ve stojaté bahnité vodě řeky nastal rozruch. Voda se od břehu prudce zkalila. Ozvalo se cákání, jako kdyby do té spící krokodýlí zátočiny vplul znenadání lopatkový parník. Krokodýl, na němž slůně přistálo, švihl divoce ocasem a Ríša se vznesl nad hladinu.

Slůně nevidělo, kdo ten náhlý rej a zmatek způsobil, a nemělo ani čas o tom přemýšlet, protože ho zničehonic něco popadlo a pevně stisklo.

To něco byl chobot. A takový mocný a silný chobot nemohl patřit nikomu jinému než Tlusté Bertě, Ríšově mamince…

Slonice si synáčka přitáhla a vycouvala s ním na břeh. Voda kolem jejích nohou vystřikovala v kalných gejzírech. Houf krokodýlů se za nimi sunul v opatrné vzdálenosti a pozoroval celý únos zklamanýma, uslzenýma očima.

Všichni viděli, jak se slonice napřáhla k záhlavci, který měl udělat tečku za Ríšovým dobrodružstvím. Viděli, jak se uprostřed mocného rozmachu zarazila. Uslyšeli, jak si pro sebe drmolí: „Až doma. Tady ne. Až doma.“

Ale už neslyšeli, jak Ríša s úlevou a potichoučku špitá:

„Už se moc těším! Domů…“

3. kapitola

BY SE NEMĚLA ČÍST PŘED SPANÍM,
NEBOŤ V NÍ POPRVÉ PADNE JMÉNO ŠKARDA

Kdyby byl Ríša nedostal po návratu ze svého nepodařeného výletu jednak slíbený záhlavec, ale hlavně tři dny domácího vězení, rozhodně bych tuhle kapitolu nepsal. Raději bych ji vynechal a vyprávěl bych vám o tom, kam se slůně vypravilo a co přitom zažilo. Na Škardu bych si ani nevzpomněl.

Už to jméno! Člověk by se s takovým jménem styděl zapsat do tanečních, ale Škarda je obrovská opelichaná kočka – a do tanečních by se nezapsala, ani kdyby se nakrásně jmenovala Hortenzie.

Zato se velice ošklivě zapsala do dějin našeho poklidného bezejmenného ostrova.

Nikdo si nepamatoval, že by se tu narodila. Její příchod na ostrov se většinou spojoval s mořskou bouří, která k břehům ostrova dohnala trosky nějaké lodi. Promáčená prkna, zbytky lodní truhlice a bečku s nápisem RUM, naplněnou čímsi podivně páchnoucím a štiplavým.

A právě na tom soudku, který vítr přihnal ke břehu, sedělo prý něco podobného kočce a oči tomu prý zlověstně blýskaly.

Může to být pravda i výmysl, jisté však je, že od té doby neměla žádná matka, myší počínaje a laní konče, klid. Divoká kočka se odvažovala na mláďata mnohem větší, než byla sama a chovala se tak prohnaně, že se nikomu nepodařilo přistihnout ji při činu.

A ve chvíli, kdy už se to málem podařilo, Škarda záhadně zmizela, a nikdo na celém ostrově ji po měsíce nezahlédl.

Vlastně někdo ji přece jen zahlédl. A nejen zahlédl. Někdo ji vídal každý den. Ale ten někdo byl jen pavouk jménem René Krch. A z něho rozumné slovo nedostanete.

V dávných dobách své mladosti byl René Krch pavoukem sekáčem. Dokázal do svých sítí vlákat bezpočet mušek, much i masařek. Unikla mu jen jediná – svatojánská muška, které se jedné srpnové noci podařilo propálit Krchovu pavučinu a navždy uletět.

Od té doby pavouk chřadl. Léta plynula a dnes byla z René Krcha jen bezzubá vyšeptalá slupka bývalého pavouka. Krch už nevedl život jako každý druhý. Dá-li se vůbec o tom, co vedl, jako o životě mluvit.

Krch ležel celé dny, týdny a měsíce v potrhané pavučině zavěšené v keři přímo u vchodu do Pavoučího močálu. Jeho jedinou činností bylo dvanáctkrát za den a dvanáctkrát za noc se nadechnout. Poslední zbloudilou mouchu ulovil někdy před deseti léty a od té doby se udržoval při životě jen dechovým cvičením a vydatným spánkem.

Škarda kolem Krchovy pavučiny procházela každý večer, když se vydávala na tajné loupežné toulky. Vyhýbala se už větším zvířatům, ale nikdy si neodpustila, aby neobrátila ježka na záda nebo nevykouřila hnízdo včel, kdykoli na ně narazila. Nikdy nelenila vyšplhat se na strom a shodit každé ptačí hnízdo, které zahlédla.

Ale hlavně a především řádila na Kukuřičném vrchu.

Kukuřičný vrch byl odjakživa myším panstvím. Podle Myších pověstí to byl právě praotec Myš, kdo tady do země zasadil první kukuřičné zrno – a tím vlastně celý ostrov založil.

Pověstem se nesmí věřit doslova. Pravda však je, že se myšky na Kukuřičném vrchu usadily a že si tu žily po svém. Staraly se o vlastní úrodu, nikde nepytlačily a téměř vůbec nescházely dolů do údolí.

Až do toho nešťastného dne, kdy vlny přihnaly na břeh ostrova loupeživou kočku Škardu, neměly nepřátel. A kdyby byly jen o něco větší, dalo by se říci, že se těšily i jisté vážnosti.

Teď se však Škarda stala pro obyvatele Kukuřičného vrchu úplným postrachem. Měla tu dokonce svou loveckou boudu, plnou pastiček, řetízků a klecí. Když se přesvědčila, že jí nehrozí nebezpečí, odvážila se tu i ve dne přespávat.

Myšky se už pomalu bály vystrčit čumáček ze svých skrytých doupat, a pokud si nějaký myší odvážlivec občas přiběhl postěžovat do údolí, každý jej vyslechl, pokýval hlavou a brzy na celou věc zapomněl.

Tak už to na světě chodí. Když je někdo malý, nikdo z těch velkých ho nebere vážně. A když je někdo malý a má ještě k tomu starosti, tak bývají velcí přesvědčeni, že i ty starosti jsou malé…

4. kapitola

VE KTERÉ SE RÍŠA VYPRAVÍ K ŽELVĚ CELESTÝNĚ,
ALE DO CESTY MU VSTOUPÍ ZVLÁŠTNÍ HAD

Ríšovi už dlouho vrtalo hlavou, jaké asi tajemství skrývá strýčkův třetí hrb. Tím spíše, že se vlastně o žádném hrbu nedalo mluvit. Heuréka měl jako každý velbloud dvouhrbý na zádech dva krásné kopečky, to ano. Ale ten třetí hrb, na kterém si strýček tolik zakládal, nebyl o nic větší než docela malý kokosový oříšek.

Kdykoli se na tu záhadu zeptal, dostával pokaždé stejnou odpověď: „To je dlouhá historie! To by ses musel napřed zeptat želvy Celestýny, proč plete už sto padesát let stále jednu a tutéž punčochu…“

U Tlusté Berty ani u strýčka Heuréky tedy slůně nepochodilo. A tak se rozhodlo, že se opravdu staré želvy zeptá.

Želva Celestýna byla nejstarší obyvatelkou ostrova a bydlela docela sama v Punčochovém zálivu. Bydlela tu už sto sedmdesát let. Nikdy se neprovdala, i když před sto padesáti lety vážnou známost měla a svatba už byla vlastně na krajíčku.

Možná, že vaše prababička, když byla ještě nevěstou, šila svému nastávajícímu, vašemu pradědečkovi, svatební košili. Býval to krásný zvyk, na který se dnes už skoro docela zapomnělo. Mezi želvami panoval kdysi podobný zvyk. Jenomže želvy jsou, jak známo, stvoření velice loudavá. A tak namísto košile pletly želví nevěsty svým ženichům svatební punčochu. Želvy mají docela kratičké nožičky, ale když byla taková želví nevěsta hodně pilná, stihla za každý rok jednu punčochu uplést.

Celestýna však upletla obě svatební punčochy za jeden jediný rok. Ale ouha! Když si její statný želví ženich punčochy navlékl – byly mu sotva do poloviny lýtek.

Ješitný želvák se urazil a odešel. Vůbec ho nenapadlo, že jenom velká láska Celestýnu tak poháněla.

Od té doby Celestýna zanevřela na svět. Navázala na poslední ujmuté oko a pokračovala v pletení, přestože se rozhodla, že se nikdy neprovdá.

Pletla a pletla už celých sto padesát let…

Jak dílo narůstalo, měnil i záliv, v němž želva bydlela, své jméno. Prvních padesát let mu říkali Ponožkový záliv. Dalších sedmdesát let Podkolenkový záliv. A teď už nějakých třicet let – Punčochový záliv.

Želva pletla pomalu, ale vytrvale, protože se rozhodla. Rozhodla se, že uplete punčochu tak dlouhou, aby dokázala obtočit celý ostrov. A celý bezejmenný ostrov dostane po jejím výtvoru jméno: Punčochový ostrov.

Ostrov, na němž se Ríša narodil, byste totiž na mapě marně hledali, protože se toho času skutečně vůbec nijak nejmenoval. V minulosti vystřídal sice dost jmen, jako například Grónsko, Madagaskar, Kuba, Haiti, Žitný ostrov, Sachalin, Capri, Cejlon, Havaj, Slovanský ostrov a Island – jenomže Celestýna s Heurékou dodatečně vždycky přišli na to, že je už nějaký jiný ostrov předeběhl a jméno jim ukradl.

A tehdy došlo mezi stařičkou želvou a učeným dvouhrbým Heurékou k pamětihodnému rozhodnutí: ostrov musí dostat takové jméno, které mu už nikdo nevezme. Musí dostat jméno po nějaké zvláštnosti, na kterou se žádný jiný ostrov nezmůže.

A tou pozoruhodností měla být buď Celestýnina veledlouhá punčocha anebo Heurékův třetí hrb. Kdo dřív a kdo s koho. Ostrov se bude jmenovat buďto Punčochový nebo Tříhrbý…

Tohle všechno se chtěl Ríša od staré želvy dozvědět. Tohle bylo to tajemství, které mu vrtalo hlavou, když šlapal k Punčochovému zálivu.

Byl krásný den, jako stvořený pro poklidnou procházku. Z jedné strany moře a z druhé strany keře. Moře šplouchalo a házelo bílou pěnu na kameny. Z keřů vystřelovali drobní kolibříci.

Byl krásný klidný den – jen tamhle v křoví něco podivně chrastilo a praskalo a syčelo. Ríša se zastavil a popotáhl. Dělal to vždycky, když byl v rozpacích. Pak popošel blíž. SSSSssss!

Z křoví vyšlehla protáhlá úzká hlava nějakého podivného zvířete. Několikrát sebou škubla a pak se z křoví vysmeklo dlouhatánské a klikaté tělo. Ríša uskočil dozadu a uši se mu zatřepotaly jako praporky.

„CHŘESTÝŠ!“

Slůně vyjeklo a dalo se do běhu.

Z jedné strany moře a z druhé strany keře. Ríša si vybral cestu mezi keři. Tady se mu snad podaří lépe před hadem skrýt. Utíkal stezičkou do kopce a tráva ho chytala za nohy. Křoví podél cesty chřestilo, jak se jím chřestýš hbitě provlékal.

Slůně běželo, jak nejrychleji mohlo, ale pronásledovatel mu byl pořád v patách. Chřestil a pištěl, a když slůně udělalo čelem vzad, obrátila se ta hadí nestvůra bleskurychle také.

Ríša se odrazil a přeskočil nízký keřík. Rychle změnil směr a seběhl z vyšlapané pěšiny do vysoké trávy.

Na okamžik se zastavil. Zaposlouchal se a popotáhl. Bylo ticho. Jen moře v dálce šplouchalo o kameny. Kousek před slůnětem se zaplétalo houští, dost husté a dost vysoké, aby se v něm Ríša mohl na chvíli skrýt a vydýchat. ŠŠŠššš!

Z houští vyrazil chřestýš a dopadl přímo před Ríšu.

Slůněti podjely nohy. Hned se však vzchopilo a vyskočilo na všechny čtyři. Jak tak stálo nepříteli tváří v tvář, napadlo ho, že za svůj krátký sloní život nevidělo nic podivnějšího.

Jeho strašlivý pronásledovatel měl tělo jako z bavlnky. Vlastně se nápadně podobal punčoše. A v tom, co se tak nápadně podobalo punčoše, se něco hýbalo, šmejdilo a poskakovalo. Už to nesyčelo, nýbrž pištělo:

„Pomoc! Pomozte mi. Já jsem se tam zapletla…“

Ale Ríša se nedal takovým hloupým trikem oklamat. Doširoka se rozkročil, bojovně zatroubil – a jediným trhnutím svého nepatrného klu hada rozpáral.

Ten se naposledy vzepjal a dopadl ochable do trávy. Z jeho roztřepeného těla vyběhla stříbřitá myška a vypískla:

„Ach! Já jsem Mája!“

„Hm,“ řeklo slůně. Ještě se docela nevzpamatovalo.

„Díky. Bylo to hrozné. Asi jste mi zachránil život.“

Ríša popotáhl. Podíval se na myšku. Pak na dlouhé rozpárané pletené tělo, které teď nevypadalo už ani trochu nebezpečně. A řekl:

„Potěšení je na mé straně. Jmenuji se Ríša. Ale můžeš mi říkat Richarde!“

„Těší mne, Richarde,“ řekla myška a udělala pukrle. Pak se zarazila: „Ale nezdržuji vás?“

„Ne, náhodou nikam nespěchám. Vyšel jsem si jen trochu na vzduch.“

„Já jsem se zase schovala do punčochy,“ prohlásila Mája. „Honila mě kočka. Škarda. Slyšel jste o ní?“

„Už si nevzpomínám,“ řekl Ríša, který to jméno jakživ neslyšel.

„Ne?“ podivila se myška. „Škarda je strrašná! Úplně opelichaná. Ta by vás prohnala!“

„Hmm,“ zarazil se Ríša. „Jaká je?“

„Obrovitánská,“ nadechla se Mája.

Ríša ucouvl.

„Větší než já? VĚTŠÍ NEŽ SLON?!“

Myška ujistila slůně, že Škarda je sice strrrašně veliká, ale proti slonovi je přece jen prtě a zagroškudla.

Ríša se nadmul pýchou. Bylo vidět, že prostý údaj o velikosti kočky ve srovnání se slonem přijal jako osobní poklonu. A hned si také odfrkl a povytáhl se na špičkách:

„Kde je? Já s ní zatočím!“

Mája si slůně obdivně změřila.

„Víte, ona je vážně strašně obrovská… Asi jako vy.“

„Ahá,“ protáhl zklamaně Ríša. „Já myslel…“

„Já myslela proti opravdovému slonovi,“ omluvila se Mája.

Ríša se díval do země a kopal do drnu.

„No, když na ni budeme dva…“ řekl po chvíli. „Ty a já…“

„Páni! To myslíš opravdově? Úplně bez legrace?“

„To se ví!“ zahlaholil Ríša. „My jí ukážeme! Škardě!“

„Richarde!“ vydechla Mája. „Ty už máš nějaký plán?“

Naštěstí dřív než mohlo slůně odpovědět, ozvalo se zdálky mohutné a ne právě přívětivé troubení. Tlustá Berta dávala celému okolí najevo svou nelibost nad tím, že se synkova procházka protáhla.

„Nu, myslím, že pomalu půjdu,“ řekl Ríša. „Stavíš se pro mě? Bydlíme pod tou velikou palmou, co vypadá jako deštník.“

„Stavím, Ríšo!“ řekla Mája.

„Vyprášíme jí kožich, Májo,“ řekl Ríša a rozběhl se domů, protože cítil ve vzduchu Bertin výchovný záhlavec.

6. kapitola

ZE KTERÉ BY MÁJA
NEJRADĚJI ODNESLA SLŮNĚ NA RAMENOU

Tlustá Berta nebyla první Ríšovou kamarádkou právě nadšena.

„Co je náš sloní rod sloním rodem, takové přátelství nepamatuju. Každý se vždycky držel svého stavu,“ stěžovala si domácímu rádci a příteli Heurékovi. „A pak to jméno,“ zamyslela se. „Mája! Jen aby nebyla moc do větru…“

Velbloud byl toho dne v mimořádně dobré míře. Stál totiž na prahu velkého objevu. V jedné bezesné noci si sestavil recept zázračné masti, po které jeho třetí hrb poroste jako divý!

Když si slonice stěžovala, jen se culil pod vousy, a pak přednesl poučný příběh.

Hrdinou příběhu byl jakýsi myšák jménem Ementál, který se v jedné vzdálené zemi proslavil tím, že provrtal bochník sýra.

„Představte si, milá Adalberto,“ skončil, „jen tak ze zvyku a z dišperace vrtal do sýra komůrky – a přitom vůbec netušil, jak se tím proslaví! Ano, v tom spočívá celá věda! V něčem se vrtat – a způsobit tak něco, co bude potom znát celý svět pod vaším jménem…“

Tlustá Berta se ovšem při první příležitosti myšky na slavného předka myšáka Ementála zeptala. A Mája, buď že jí bylo slovo ementál povědomé, nebo snad, že měla řadu příbuzných, které ani neznala jménem, přikývla.

A všechno bylo v nejlepším pořádku. Tlustá Berta se spokojeně usmívala a Heurékově moudrosti se dostalo dalšího ocenění.

Otázka ovšem je, zda by se Tlustá Berta usmívala, i kdyby slyšela, co právě teď Mája Ríšovi povídá…

„Tak abys věděl,“ povídá Mája, „už tam brzo budeme. Já ti řeknu, jak vypadá, a ty mi řekneš, jaký máš plán.“

Stáli na Kukuřičném vrchu. Po celou cestu nahoru nepotkali ani myš. Ríša už před chvílí začal krátit krok, a teď docela zpomalil.

„Já mám plán,“ řekl, „že ji vytrestám. Ale ještě nevím jak. A vlastně ani nevím, jestli to mám udělat hned dneska.“

„Jak to myslíš?“ zarazila se Mája. „Dneska máš nejlepší příležitost. Protože dneska tam Škarda je. Ištván to povídal.“

„Jaký Ištván? Žádného Ištvána neznám!“

„Ištván je můj bratranec,“ vysvětlovala Mája. „Ale já ho vlastně taky moc neznám. On byl hrozně dlouho na moři. A mimo to – je starší…“

Ríša se zakabonil. Mája si toho nevšimla, jinak by sotva řekla tak pyšně:

„Ale ničeho se nebojí!“

„Když se ničeho nebojí,“ odpověděl Ríša příkře, „tak ať si vytrestá Škardu sám!“

„Ten?!“ Mája vykulila černá očka. „Víš ty vůbec, jak je strrašná? Drápy jako vidličky, zuby jako nože, tesáky jako sekáčky, hlas jako struhadlo a oči jako dvě pece!“

Všechnu tu hrůzu vypověděla Mája jedním dechem a dodala:

„Bojíš se?“

„Nejsem Ištván,“ řekl Ríša, ale dostal po tom strrrašném vylíčení takový strach, že nemít svou sloní, měl by jistě husí kůži.

Couvnout však nemohl. To už je osud hrdinů. Železných Richardů, Richardů Sloní Srdce a… Ríša si už na žádného jiného slavného hrdinu nemohl vzpomenout.

Bylo to také zbytečné. Protože Mája najednou zapištěla a přikrčila se za slůnětem.

Stáli před ponurou chýší kočky Škardy.

Byla to polorozbořená lovecká bouda s nachýlenou střechou, pokrytou suchým klestím.

Všude se povalovaly pastičky na myši, řetízky a klece. Vylomenými vraty profukoval vítr a zvedal kotouče prachu a špíny.

„Myslím, že nebude doma,“ zadoufalo slůně.

„Ale je. Jen se podívej!“ řekla Mája troufale. A najednou nečekaně vypískla: „Ríšo, já mám strach!“

Ríša se podíval na roztřesenou myšku. A to mu dodalo odvahu. Vrazil do síně, zadupal a zvolal:

„VZDEJ SE, ŠKARDO!“

Obrovská kočka číhala v krovu půdy. Nebylo ji mezi pavučinami vidět, jen její oči svítily přesně tak, jak to Mája popisovala. Nečekaná návštěva ji zmátla. Nechtěla se zatím pouštět do boje. Tenhle mrňous, řekla si, patří jistě k Tlusté Bertě. A od Tlusté Berty je lepší držet se co nejdál.

A tak se rozhodla vyčkat, až jak se situace vyvine. Pomalu přešla k žebříku, opřenému o krov. Zadívala se dolů. Teprve teď spatřila Máju.

„MYŠ!“

Zavřeštěla a zaťala drápy do žebříku. Vypadalo to zle. Pak ukázala jen dva tesáky, ale to stačilo, aby Ríša ucouvl.

„Ríšo, za ní! Po žebříku!“ pištěla Mája.

Jí se to řekne, pomyslelo si slůně a položilo nohu na první příčel. Dělá, jako by viděla slony lézt po žebříku každý den. Copak jsem nějaký sadař?!

„Útokem! Hurá!“ pištěla Mája.

Žebřík zapraskal, ale jinak se nic hroznějšího nestalo. Dobrá. Ríša tedy povystoupil. Škarda se nad ním skřehotavě chechtala, protože na rozdíl od myšky věděla, že slonovi na žebříku je asi stejně dobře jako kočce v neckách.

Nad Kukuřičným vrchem se zvedla vichřice. Žebřík se začal povážlivě kymácet. Zbývala už jen dvojí cesta: nahoru nebo dolů. Ríša se rozhodl pro první možnost a začal usilovně šplhat. Vtom prudký poryv větru vrazil do síně.

ŘACH!

Žebřík povolil, střecha se ještě víc nachýlila, Škarda vyprskla a zbytek jejích chlupů se zježil. A ve chvíli leželo všechno na jedné hromadě.

Docela vespod slůně.

Na slůněti polámaný žebřík.

Na žebříku vzpříčený krov.

Jenom docela nahoře, na jediném trámu, který z celé barabizny zbyl, visela Škarda, opelichanější než kdykoliv předtím…

„To jsme ji vytrestali, Škardu jednu!“ pochválil si Ríša, když se konečně z té pohromy vyhrabal a objevil Máju schovanou za roubením studny před zbořeniskem. S heknutím se protáhl a dodal:

„To bylo něco, co?“

„To tedy bylo, Železný Richarde!“ pravila Mája. „Být silnější, odnesla bych tě na ramenou.“

„Nestalo se ti nic?“ zeptal se starostlivě Ríša.

„Nic. Ale víš co? Zatrub!“

„A proč?“

„Protože jsi slon a hrdina,“ pronesla Mája slavnostně. „Protože jsme vyhráli a protože tě ponesu až domů slavně na ramenou!“

„Když myslíš…“ řeklo slůně a zatroubilo.

A Mája mu vyskočila na záda.

A šli slavně domů…

8. kapitola

NÁS ZAVEDE K ŽELVĚ CELESTÝNĚ,
U NÍŽ SE NĚCO CHYSTÁ

Od Ríšovy trestné výpravy na Kukuřičný vrch uplynul víc než týden. Po celý čas nikdo Škardu na myším panství nespatřil.

Myší národ se znovu začal starat o políčka, rodiny se začaly navštěvovat, přestávaly si dávat pozor na jazyk a tři sta třicet tři myších párů oslavilo v tom týdnu tři sta třicet tři svateb. Většina hlasů dokonce tvrdila, že kočka po ostudném výprasku opustila ostrov.

Jenomže loupeživá kočka ostrov neopustila. Nastěhovala se jen do své chatrče v Pavoučím močálu, kam nikdo nikdy nepřišel, aby tu, jak se říká, kula pikle.

Se slůnětem, které není o nic větší než ona, by si poradila snadno, to věděla, ale začít si něco s Tlustou Bertou, by bylo víc než nerozvážné. Škarda se musela pokusit navléknout celou věc tak, aby v ní nebyla sama.

Nejbližším možným společníkem byl bezzubý pavouk Krch. Měl ze Škardy takový strach, že by se jistě neodvážil cokoliv namítnout. Ale co se šišlavým pomocníkem, který všechnu svou energii spotřebuje na to, aby se dvanáctkrát za den a dvanáctkrát za noc nadechl! Když ho navíc každý doušek vzduchu vyčerpá tak, že okamžitě po něm usne…

Proto Škarda po týdnu vyšla z Pavoučího močálu. Napadlo ji, že by mohla navštívit krtka. Nikdy s ním neměla nic společného, ale krtek byl znám jako neruda, nezdvořák a mrzout. A takový morous, když se pořádně rozčilí…

Najít krtka nedá žádnou práci. Stačí jít od jedné krtiny ke druhé, a u té nejkypřejší a nejnačechranější se zastavit. V ní určitě krtek přespává.

Přesně tak Škarda krtka hledala, jenomže každou krtinu, která ji k mrzoutovi vedla, pokaždé pěkně rozdupala. Tu poslední, nejčerstvější však opatrně obešla a zahlaholila:

„Krtku, kamaráde! To je ale ničemnost!“

Dlouho se nic neozývalo. Pak vyletělo pár hrstí hlíny, potom drn a nakonec se ukázal do půli těla krtek.

Mžoural očima v denním světle a zdálo se, že není nenadálou návštěvou vůbec překvapen.

„To koukáš, kdo tě navštívil, co?“

„Tak za prvé,“ odpověděl krtek a vzepřel se na loktech. „Když koukám, tak jedině do tmy, protože kromě tmy není na světě nic pořádného k vidění. Za druhé: pro nikoho tu nejsem žádný kamarád. A za třetí: ničemností je všude kolem tolik, že mě nějaká další navíc nemůže naprosto rozházet.“

„Tak tebe nemůže rozházet,“ ušklíbla se Škarda, „že ti ten sloní skrček Ríša rozdupal všechny tvé krásné a pracné kopečky?“

„Cože?!“ vyprskl krtek a čile se soukal ze země. „To že si dovolil?“

„Na vlastní oči jsem to viděla,“ prohlásila Škarda.

A bylo to.

Stačilo ještě chvíli krtka popichovat – a prohnaná kočka měla prvního společníka. I když si zatím vůbec nedovedla představit, k čemu jí může být krtek v piklech proti slůněti dobrý.

Ten den však nikoho dalšího do party už nesehnala. Jen k večeru se jí dobrovolně přihlásilo hejno tlustých zelených much. Vyslechly její dopolední rozmluvu s krtkem a překypovaly takovým bojovným elánem, že si je Škarda nedovolila odmítnout.

Oznámila jen Maršálské mouše, která byla nejtlustší a celému hejnu velela, že podrobné úkoly budou stanoveny zítra po setmění v Punčochovém zálivu. Pak jí muší letka předvedla cvičný nálet a Škarda se vrátila do Pavoučího močálu.

Na druhý den před setměním se vypravila k želvě Celestýně. Byl to od Škardy odvážný tah – jít přímo za Celestýnou, protože stará želva se těšila vážnosti celého ostrova. Ale podaří-li se právě ji získat k tažení proti slůněti, bude mít vyhráno. A jistá naděje tu je, to věděla.

Slídivá kočka přišla totiž na něco, co by s želvou mělo na sto procent pohnout. Přišla na to, že Celestýninu punčochu, její chloubu a jediný smysl života… rozpáral Ríša!

Celestýna pro nic jiného než pro svou punčochu opravdu nežila. Jedinou světskou radostí, kterou si ve své samotě dovolila, bylo mlsání burských oříšků. Sto sedmdesát let neměla na ostrově jediného nepřítele. Až teď. Teď se jím stal třetí hrb velblouda Heuréky! Myšlenka, že by se ostrov mohl jmenovat Tříhrbý, jí kazila i to skrovné potěšení z buráků…

Škarda tedy přišla na ohlášenou návštěvu a spustila hned ve dveřích:

„Tak vám jdu kolem toho velblouda Heuréky, a koukám, jak mu najednou povyrostl třetí hrb…“

„U výra! Čistou pravdu děla?“ poposedla želva nad pletením.

Aha. Zapomněl jsem vás upozornit, že stařičká želva hovoří dnes už poněkud zastaralým jazykem. Možná, že bude rozumnější, než si trochu zvyknete, její promluvy překládat. To, co právě pronesla, by se dalo přeložit asi takto:

„Fakt?“

„No fakt!“ vyhrkla Škarda. „Viděla jsem to na vlastní oči! Nic bych za to nedala, že mu ten sloní prcek popotahuje hrb chobotem!“

„Jaký sloní… tento?“

„Přece Ríša, co se narodil Tlusté Bertě a je jako za groš kudla,“ vysvětlovala Škarda.

„Nemám povědomost,“ řekla Celestýna a sáhla do pytlíku s buráky.

„Přece ten,“ nadechla se Škarda k velikému trumfu – „který vám rozpáral nedávno punčochu!“

„Jakže?! On to byl? Ó vy zatvrzelé štriky! Punčocha řádného sledu nemá a takový nezveda a ničemník…“ naříkala želva.

Znamenalo to, stručně přeloženo, že má vzteka.

„Právě ten!“ potvrdila kočka. „Mělo by se s ním zatočit!“

„Ba, ba, pakliže on i nadále podobné neplechy prováděti hodlá!“ vysoukala ze sebe Celestýna.

Víc Škarda slyšet nepotřebovala. Skočila ke dveřím a zahvízdala.

Do místnosti vlétlo hejno nadšených masitých much. Maršálka se zdržela nad Škardou a letka bez velení zavířila nad stolem. Nejdychtivější z masařek přitom přehlédla mucholapku – a Škardina garda zaznamenala první ztrátu.

Maršálka zakoulela očima a dopadla doprostřed stolu. Mouchy pokývaly hlavami a zaujaly bojové postavení. Třely nožičkama o sebe a čekaly na povel.

Škarda zahvízdala podruhé.

K zápraží se pomalu belhal krtek. Mezitím se už docela setmělo. Želva odložila na chvíli jehlice a rozsvítila svíčku. Krtek se bez řečí vyšplhal na kanape.

„To jsou moji přátelé,“ oznámila Škarda. „Masařky a krtek.“

Celestýna se musela zjevně přemáhat, aby mouchy na svém stole strpěla. Odsunula pytlík s buráky a obrátila se přívětivěji alespoň na krtka.

„Jakpak tě zovou, chasníku?“

Krtek si na kanapi čistil pracky od hlíny a zřejmě si nepřál být nikým vyrušován.

„Paní Celestýna se ptá, jak se jmenuješ,“ pomáhala mu Škarda.

Krtek zvedl hlavu a zamžoural do svíčky.

„Krtek!“ řekl udiveně. „Můj táta se jmenoval Krtek a můj děda se jmenoval Krtek a já se po nich jmenuju Krtek. Přece se kvůli vám nedám přejmenovat!“

9. kapitola

SE STANE NAŠIM PŘÁTELŮM DVAKRÁT OSUDNOU
A POSLEDNÍ SLOVO V NÍ MÁ OPĚT KRTEK

Poradu nad svíčkou zahájila Škarda.

„Vážená Celestýno, Krtku, spolubojovnice masařky! Všichni víme, proč jsme se tu dnes sešli. Nechceme se už bezstarostně dívat na darebáctví toho mrňavého slona Ríši. Ve jménu ostrova musíme okamžitě zvednout korouhev spravedlivé pomsty!“

Maršálská moucha se přičinlivě obrátila ke Krtkovi.

„Co musíme zvednout?“

„Nějakou korouhev,“ zívl Krtek.

Letka masařek okamžitě nastartovala motorky a zarejdila pod stolem.

„Nic tady není!“ hlásily mouchy Maršálce.

„Ticho!“ rozzlobila se Škarda. „Vynáším první návrh. Představte si pěkně tlustý kousek bůčku uvařený v odvaru z rulíku zlomocného…“

„Co když rád libové?“ zapochybovala Maršálka.

„Ni tučné, ni libové, ni žádné!“

„Tak šunku!“ pospíšila si Maršálka. „Otrávíme ho šunkou.“

Želva mrštila klubkem.

„Ni šunku, ni kabanos, ni nic podobného! Je-li Ríša slonem, je tudíž býložravcem!“

„Tak tu šunku nabílíme…“ nevzdávala se Maršálka.

„Je tu otrava,“ posteskl si Krtek. „A venku je taková krásná, zajímavá tma…“

Škarda začala pobíhat po místnosti. Najednou se zastavila.

„Už to mám! Utopit! Vylákat ho na hloubku a utopit!“

„Kterak?“ podivila se želva. „Slon jest překvapivě zdatným plavcem.“

„Vy ovšem ráčíte být mořskou želvou,“ namítla Škarda.

„Pravdu díš,“ připustila želva. „Leč nemohu se při svém věku bez obav v moři ráchati. Případně vystaviti punčochu navlhnutí…“

Bylo už hodně po půlnoci. Ani Škarda ani Maršálská moucha, natožpak Krtek, nepřišli na nic, co by stálo za úvahu. Navíc si želva uvědomila, že čas kvapí. Heurékovi roste třetí hrb možná i ve spánku – a její punčocha dnes nepřibývá takovým tempem jako obvykle.

„Juž vbrzku kohout zakokrhá, a tu časem se jen mrhá!“ zarýmovala zlostně.

V krajním rozčilení se Celestýna dopouštěla rýmů. Nevím, jaké s tím máte zkušenosti vy, ale ji to uklidňovalo.

Po její výtce se rozhostilo ticho. A v tom tichu najednou zaznělo zaškrábání přímo pod stolem, u něhož se porada konala.

Byl to docela tichý a nenápadný zvuk. Každý, kromě opelichané lstivé kočky, by jej zaručeně přeslechl. Ale Škarda měla oči a uši všude.

A tak se smekla pod stůl jako blesk. A když se vzápětí vynořila – držela v zubech malou stříbřitou myšku!

Mouchy zavířily nad stolem. Narážely na sebe v letu, havarovaly, znovu vzlétaly a bojovně skandovaly:

„Špeh, špeh, špeh!
Sed nám na špek
špeh, špek, špeh!“

„Mája! Ríšova slídilka!“ vyprskla překvapeně Škarda a vypustila myšku na kvítkovaný ubrus. „Je to ona! Chachá! Dvě mouchy jednou ranou k snídani!“

„Žádný mouchy k snídani!“ rozhořčila se Maršálka, ale vás asi teď víc zajímá, co bude s Májou.

Nuže, Mája, která zahlédla navečer Škardu poblíž Celestýnina domku a proklouzla dovnitř na výzvědy, se zatím neodvažovala ani pohnout.

Proč jsem jenom neposlechla Ištvána? Proč jsem se s ním nevrátila na Kukuřičný vrch? Proč jsem se napřed neporadila s Ríšou? Tahle proč a ještě několik jiných se Ríšově kamarádce honilo hlavou, když se krčila na stole a hladové oči nad ní žhnuly jako dvě pece.

„ECH!“

Vzdechla najednou Celestýna a sesunula se ze židle. S mrzutým brumláním se šourala ke skříni. Vytáhla odtud zaprášenou klícku na kanára a šourala se zpátky.

Postavila klícku na stůl a otevřela dvířka. Pak beze slova, čile a rozhodně odšoupla myšku do klícky a otočila klíčem v zámku.

„Ech,“ povzdechla si znovu. „Dosti té myší komédie. Pokračujmež raději v sněmování.“

Škarda si netroufla odporovat. Jen se olízla a dvakrát naprázdno sklapla zuby. Začínalo svítat.

Želva, unavená dvojím pochodem ke skříni, pospávala v židli. Krtek už hodnou dobu spal docela tvrdě. Jen muší garda byla stále bdělá. Právě dala hlavy dohromady a vynesla společný návrh. Zněl:

„SLONOLAPKA!“

Celestýna si z polospánku odfrkla, Škarda zdrceně zamňoukla a Krtek spadl z kanape. Očkama oslepenýma jitřním světlem se rozhlédl po celém shromáždění a povídá:

„Mějte se tu hezky – a víckrát mě sem nezvěte! Ať si každý dělá, co umí!“

Škarda se naježila a Krtek se ušklíbl. Pak se podrbal za ušima a pokračoval:

„Já například umím dělat do země díry. Zrovna se mi zdálo, že jsem si jednu vyhrabal. Nebyla tak velká, aby se do ní vešli dva sloni, to ne. Ale jednomu mrňavému slonovi, který si dovolil rozdupat mé krtiny, pasovala přesně na míru. To jo. To tedy jo. Jakože se Krtek jmenuju!“

A bylo to.

11. kapitola

VYPRÁVÍ O MĚSÍCI, KTERÝ PŘINÁŠÍ SNY,
A O TOM, CO DĚLALO V TU NOC NIC NETUŠÍCÍ SLŮNĚ

V tu noc, kdy v Punčochovém zálivu padla Mája do pasti, nic netušící slůně nemohlo usnout. Převalovalo se s otevřenýma očima na palmových listech.

Nad palmou, zavěšený jako lampión, zářil kulatý měsíc. Byl to měsíc, který přináší sny, a Ríša, jak se tak obracel, se najednou do toho kulatého měsíce s otevřenýma očima zadíval…

… Stál na sluneční louce, plné motýlů a barevných květů. Z daleké dálky se nesl tenoučký a jasný cinkot zvonků. Nesl se po vánku a každou chvíli byl blíž a blíž.

Teprve když byl docela blízko, spatřil Ríša nad svou hlavou koráb s mnoha plachtami. Koráb plul vzduchem a na jeho plachtách mávali křídly drobní bělásci.

Na kapitánském můstku se vypínal statný motýl v bohaté admirálské uniformě. Stál a hleděl dolů k Ríšovi. Po obou stranách můstku dva modří motýli tenounce a jasně cinkali na modré zvonky. Pak náhle zvonění ustalo a urostlý motýl zvolal:

„Ó Richarde!
Mé jméno Ištván Babočka,
admirál princezny Máji!
A míli odtud zlá kočka,
proslulá v celém kraji!
Rytíři Richarde!
Motýle sloní!
Tak chrabře jiné jméno nezní!
Zajala Máju, Richarde!
A v temnici ji vězní!“

Babočka admirál domluvil a salutoval. Slůně popotáhlo a špitlo:

„Říkají mi Ríša. Jsem slon.“

Ale sotva to dořeklo, stalo se něco podivného. Ríša cítil, jak se mu náhle jeho beztak velké sloní uši protahují a průsvitnějí. Proměňovaly se v křídla! Trochu to šimralo, ale docela příjemně, a když Ríša křídly zamával, sypal se kolem lehounký barevný prach.

Vzdušný koráb se kolébal ve vánku a Ríša se sklonil pro břitký list kosatce. Byl ostrý jako meč. Motýlí rytíř jím několikrát švihl. Byl připraven.

„VZHŮRU!“

Zvolal a vznesl se do vzduchu.

Šlo to výborně. Admirál nehybně salutoval, a nepohnul se, ani když Ríša dopadl na palubu a koráb se v povětří zakymácel.

Běláskové natočili plachty proti větru, zvonky cinkaly a kulaté slunce zářilo jako lampión.

Koráb připlouval k velikému opuštěnému stromu…

Strom měl korunu poznamenanou bleskem a uprostřed kmene zel hluboký vykotlaný otvor.

V bezpečné vzdálenosti od zpustlého stromu se koráb zastavil. Admirál Babočka ukázal před sebe a zvolal:

„Ó Richarde.
Zde je.
Kde temný otvor zeje.
Ó sloní motýle.
Zle je!“

Slunce pohaslo a nebe potemnělo. Jen z vykotlaného stromu žhnula dvě zelená světýlka. Ríša sevřel list kosatce a jediným mávnutím křídel se vznesl.

Zelená světla zlobně šlehla a otvorem se nasupeně protáhla – kočka. Zachytila se drápy silné boční větve a vyklenula tělo do výhružného oblouku.

Motýlí rytíř s taseným kosatcem oblétl dvakrát strom. Při třetím obratu se náhle v letu zastavil. Kočka, zmatená jeho plavným kroužením, bezhlavě vyrazila.

V tu chvíli se Ríša rozmáchl – a vetkl ostrou čepel kosatce mezi dvě zelená světla.

„Kdo jsi? Kdo jsi?“ zasípala Škarda pohasínajícím hlasem.

„Motýlí Richard mi říkají,“ řekl Ríša. „Rytíř princezny Máji.“

Ale sotva to dořekl, stalo se něco ještě podivnějšího. Ríša cítil, jak se mu jeho motýlí křídla zkracují a smrskávají. Proměňovaly se v uši! Nepříjemně to šimralo a všude kolem se sypal barevný prach.

Nad korunou stromu se vyhoupl kulatý měsíc a vzdušný koráb s admirálem Babočkou se v jeho světle vytrácel.

Ríša ještě stačil spatřit, jak z dutiny stromu vystoupila motýlí princezna Mája. Odhoupla se a počala se vznášet k nebi jako hedvábná vlaječka. Chtěl se vznést za ní… ale místo toho padal, snášel se a klesal… do palmových listů jako do peřin…

Měsíc nad palmou ubýval. Denní světlo z něho ukusovalo tak rychle, že brzy z celého kulatého měsíce zbyl jen kroužek, tenounký jako prstýnek.

A bylo ráno.

15. kapitola

JE DOCELA KRÁTKÁ A NIC SE V NÍ VLASTNĚ NEDĚJE

Skrýška, ve které seděli Mája s Ištvánem, vydávala příjemný chládek. Venku pálilo slunce, ale sem se denní světlo vlévalo jen tenkým trychtýřkem.

„… a potom se ta punčocha napnula, a já jsem jen taktak stačila uskočit,“ vyprávěla Mája. „Vůbec jsem si to neuměla vysvětlit.“

Ištván si uhladil vousky.

„A co bylo dál?“

„Potom se už objevil chobot.“

„A potom?“

„Co by? Hned následoval Richard.“

Na Kukuřičném vrchu, a zvláště před Ištvánem, mluvila Mája o Ríšovi zásadně jako o Richardovi. Znělo to mnohem vznešeněji a důležitěji než Ríša.

„Takovou sílu může mít jedině Celestýna,“ zamyslel se Ištván. „Vytáhnout slona z díry, Škardě před nosem! A ani o tom nevědět… To ti tedy závidím!“

„Prosím tě! Takových dobrodružství jsi ty už v životě zažil!“

„To jo,“ připustil myšák. „Ale slona z pasti jsem ještě nevytahoval, to bych lhal.“

Skulinu do skrýšky zatemnil na okamžik rychlý stín. Pak paprsek světla opět protnul chladivou tmu. Nahoře něco podezřele zapraskalo.

„Pssst!“ vypískl Ištván. „Zaslechla jsi něco?“

„Nic,“ šeptla Mája. „A ty?“

Ištván se zaposlouchal. Pak zavrtěl hlavou a skousl kukuřičné zrnko.

„Já asi taky nic,“ řekl. „To mě spíš jen tak napadlo…“

„A co?“ vydechla myška.

„Že by to mohla být Škarda!“ zašeptal Ištván a bojácně se skrčil.

„To je nápad!“ rozesmála se Mája. „Co by tu dělala? Víš přece, že ji Celestýna vyhnala. A teď by se do ní pustila i Tlustá Berta!“

„Jen aby…“ zakňoural Ištván.

„Ty jsi stejně prima. I když jsi starší,“ řekla Mája uznale. „A nejprímovější jsi, když děláš, že se bojíš. Abys mě vystrašil…“

„A co Richard?“ odváděl pozornost myšák. „Ten se taky nebojí?“

„Když je se mnou, tak se nelekne ani Škardy. To je známo,“ prohlásila Mája. „Jenom nevím, jestli umí tančit,“ dodala.

„A proč by to měl umět? Slon?!“

„Protože ho chci pozvat na náš maškarní rej,“ triumfovala Mája. „Protože chci, aby šel za Železného Richarda!“

Na to Ištván neměl už co říci. Jenom si olízl vousky.

Nahoře, přímo u vchodu do skrýšky, něco znovu zapraskalo. Tentokrát docela zřetelně. Jako by se kočičí drápy zaryly do drnovité trávy.

Ištván uskočil a přitiskl se ke stěně doupěte. Podezřelé zvuky na chvíli zesílily, ale pak se pomalu odkrádaly.

„Zase se ti mi něco zdálo…“ oddechl si Ištván.

„Ale mně taky,“ řekla Mája. „Páni! Co kdyby to byl medvěd?“

„Nebo něco ještě většího…“ pohrozil myšák. „Mám se podívat?“

„NE!“ lekla se myška.

Neohrožený myšák se s úlevou posadil.

„Jak myslíš,“ řekl. „Ovládnu se, protože ti chci vyhovět…“

16. kapitola

JE PLNÁ PIKLŮ A ZAČÍNÁ VĚTOU:

Tenké nožky tlusté Maršálské mouchy se třásly. Ale nebylo to zimou, i když v Kapradinovém lese jsou noci chladnější a temnější než kdekoliv jinde na ostrově, ovšem s výjimkou Pavoučího močálu.

Tenké nožky Maršálské mouchy se třásly nedočkavostí. Vůdkyně masařek div že neržála jako kůň před bitvou. Její neklid se přenášel i na prosté bojovnice.

Mouchy dupaly po kapradí a neúnavně skandovaly:

„Celestýna!
Ta je vinna!
Tady končí
každá psina!“

Opelichaná Škarda pobíhala kolem a snažila se masařky utišit. To ona svolala roztroušenou muší gardu právě sem, do Kapradinového lesa, hned potom, co vyslechla rozmluvu Máji s Ištvánem. Ano, přiznávám to nerad, ale je to tak. Byla to ona. To Škarda se přikradla nad skrýšku, v níž si Ištván s Májou tak bezstarostně povídali…

„Spolubojovnice!“ znělo teď lesem její hřímání. „Želva nám neuteče! Nazvala mě močálnicí a lhářkou – a na pomluvy Škarda nezapomíná! Ale my si musíme nejdříve vyřídit starý účet!“

Masařky se kupodivu dovtípily, co tím starým účtem Škarda míní. Okamžitě vzlétly, plácaly křídly a provolávaly:

„Starý účet!
Smrt a skon!
Bude skučet!
Prcek slon!“

Tak dlouho se daly unášet hněvem, až je to zcela vyčerpalo. Dopadly do kapradí a v tu ránu tvrdě usnuly.

„Spoléhám na vás!“ burcovala je Škarda. „Buďte na stráži! Cvičte se ve zbrani – a nespěte! Protože nepřítel taky nespí!“

Černé mraky nad Kapradinovým lesem houpaly nažloutlý měsíc. Mouchy se na Maršálčin povel probudily a v neuspořádaném útvaru odletěly. Kočka za nimi chvíli hleděla a pak také vyběhla z lesa. Spěchala za Krtkem, protože doufala, že teď v noci a doma s ním bude lepší řeč. Krtek se totiž potom, co selhala jeho sloní past, zatvrdil. S nikým nemluvil a dokonce si od té doby neudělal jedinou vlastní krtinu. Bydlel stále v té staré, teď už polorozsypané – a právě počítal.

„Sedm tisíc pět set osmdesát jedna, sedm tisíc pět set osmdesát dva, sedm tisíc pět set…“

Škarda ho chvíli poslouchala, ale pak jí došla trpělivost.

„Hej, Krtku!“

„Co zas?“ ozvalo se odněkud z hlíny. A hlas jednotvárně pokračoval: „… osmdesát tři, sedm tisíc…“

„To jsem já! Škarda! Mám sedm tisíc nápadů. Tentokrát nám ten zakrslík neuteče! A ještě k tomu budeme mít zábavu…“

„Zábava mě nudí,“ opáčil Krtek. „Ale počkej nahoře, když už jsi tady. Já si ještě tak hodinku započítám…“

A navázal přesně tam, kde přestal. „… pět set osmdesát čtyři, sedm tisíc pět set osmdesát pět…“

Všechno nasvědčovalo tomu, že s Krtkem nebude dnes snadné pořízení. Avšak prohnaná kočka se nedala jen tak odradit. Znala Krtkovu popudlivost a věděla, jak ji ve svůj prospěch využít.

„Ale?“ podivila se. „A představ si, že to mrňavé slůně všude vytrubuje, že jsi nejzábavnější chlapík pod sluncem!“

To zapůsobilo. Krtek se vydrápal na povrch a prskal hlínu.

„Fuj! Pod sluncem! Já jsem ten nejmorousovatější morous pod zemí!“

„To seš!“ řekla Škarda a snažila se, aby z jejího hlasu zazněl obdiv.

Krtek trochu zjihl, a tak se kočka odvážila zeptat:

„A co to počítáš?“

„Co bych počítal. Tmu počítám!“

„Řekla bych, že tma je jenom jedna,“ řekla Škarda opatrně, aby si starocha nepopudila.

„Ach jo,“ vzdychl si Krtek. „To si myslí kdekdo. Kdyby se ale ten kdekdo uměl pořádně do tmy zavrtat, uviděl by, že tma se skládá z černých teček. A ty tečky já právě počítám!“

„Ty jsi, Krtku, hlava!“ vyhekla Škarda a potřebovala chvíli, než se vzpamatovala. Teprve pak ze sebe vypravila správným spikleneckým tónem: „Jestlipak víš, že v neděli je na Kukuřičném vrchu myší rej. Maškarní. Ta potvůrka Mája si tam chce přivést Ríšu. A tak si říkám, že bychom se tam mohli podívat…“

„Ach jó,“ protáhl Krtek. „Maškarní rej! To tě, děvče, zklamu. O mně je známo, že ze zásady netančím. A vůbec. Klábosím tady – a tma čeká…“

„Tak dobrá, nebudu zdržovat,“ ušklíbla se Škarda. „Já jsem se vlastně jen přišla podívat, jestli je pravda, co o tobě ta drzá myš všude roztrušuje…“

„To jsem zvědav,“ řekl Krtek.

„Ale že prý bydlíš v téhle staré krtině jen proto, že nemáš dost sil vyhrabat si novou.“

„Já?“ zadupal Krtek. „Já když si vzpomenu, tak podhrabu třeba celý tenhle ostrov!“

„To je slovo Krtka!“ zahlaholila Škarda. „A uměl bys pod ostrovem vyhrabat tajnou chodbu?“

Krtek se najednou styděl přiznat, že neví, co to tajná chodba je. Tak tedy zívnutím dal kočce najevo, že ho celá věc přestala zajímat. Strčil hlavu do krtiny a zahuhňal.

„Chodbu pochopitelně umím, ale tajná mě nebaví. Máš smůlu, Škardo.“

„Tak dobrá. A obyčejnou bys vyhrabal?“

„Levou nohou,“ řekl Krtek.

„A kdyby byla hodně široká a dlouhá?“

„Pravou nohou,“ řekl Krtek.

Škarda se chopila Krtkovy pracky, tvrdé a ostré jako list polní lopatky. Mocně s ní potřásala.

„Tak platí!?“ volala. „Do neděle vyhloubíš obyčejnou chodbu z planiny na Kukuřičném vrchu až k Pavoučímu močálu. Svedeš to? Platí?“

„Platí. Co by neplatilo?“ řekl Krtek. „Hrabu rád. Ale do neděle je dlouhá doba. Skáknu na to asi hned.“

„Teda, Krtku!“ Škarda málem předla. „Teda, Krtku, ty jsi ten nejotravnější, nejmorousovatější a nejnudnější krtek na světě!“

„To jsem,“ přisvědčil spokojeně Krtek.

Obrátil se ke Škardě zády, dvakrát hrábl a zmizel v hlíně.

A nad krtinou se vyklenula nudná noc, na nebi jiskřily nudné hvězdy, nudný měsíc nudně zářil a někde v nudné dálce zazpíval ze sna nudně pták…

17. kapitola

VYPRÁVÍ O MĚSÍCI, KTERÝ PŘINÁŠÍ SNY,
A O KRÁLI OPIC

Když v Kapradinovém lese přikazovala Škarda masařkám, aby nespaly, protože nepřítel také nespí, neměla pravdu. Měla říci, že nepřítel nemůže usnout.

Protože slůně se tu noc převalovalo na palmových listech a oči mělo dokořán.

Nad palmou blikal měsíc. Nebyl kulatý a plný jako jindy. Zbýval z něho jen srpek, protáhlý a žlutý jako zralý banán. Ale byl to měsíc, který přináší sny, a Ríša se do něho otevřenýma očima zadíval…

… Stál v háji banánovníků. Stromy byly vysoké a rovné jako stožáry a jejich koruny byly obtíženy trsy velikých žlutých plodů. Ale ten největší a nejšťavnatější plod visel výš než nejvyšší palma. Leskl se nad palmou jako srpek měsíce a vánek jím lehounce pohupoval.

A právě na tenhle banán dostal Ríša chuť. Postavil se pod palmou, obejmul kmen a začal šplhat. Sám se podivil, jak obratně a lehce si přitom počíná. Kdekterá veverka by mu mohla závidět.

Byl už téměř pod korunou, když nad ním zcela potichu a znenadání začalo skákat celé hejno opic. Jedna utrhla z trsu banán a hodila jej po Ríšovi.

„BÁC DO PRCKA!“

Zavřeštěla a opice se sborem rozchechtaly.

Ríša se nevzdal a šplhal ještě rychleji. Opice nad ním vřískaly, šťouchaly do sebe, bubnovaly do listů a houpaly se na větvích.

„Umí! Umííí!“ ječela jedna.

„Je jak z gumy!“ vřeštěla druhá.

„Stejně pružný!“ tleskala třetí.

„Silný! Mužný!“ šťouchaly do sebe čtvrtá s pátou.

V opičím křiku, vřeštění a bubnování se docela ztrácel zvuk pily, který by jinak Ríša mohl sotva přeslechnout. Ale slůně mělo zlost, nevidělo a neslyšelo nic jiného než posměvačné opice.

„Jen počkejte!“ hrozilo jim. „Vy mě ještě neznáte!“

Opice se jako na povel rozprchly a zachytily se na samém vrcholku palmy.

„Vy neznáte Ríšu!“ ječela jedna.

„Pod banánem stál!“ vřeštěla druhá.

„Ríšu? Už si píšu!“ tleskala třetí.

„To bude náš král!“ šťouchaly do sebe čtvrtá s pátou.

Mezitím slůně vyšplhalo až do koruny. Ještě pár větví k vrcholu palmy – a potom stačí jen vyskočit. Nebeský banán byl na dosah ruky… Zlost už Ríšu přešla, a tak křikl pobaveně:

„A kdo je váš král?“

„Náš král je veliký pán!
Jmenuje se Kočkodán!“

Zavřískaly všechny opice najednou a dlouhými skoky se přesunuly na sousední palmu.

„Kočkodán!“ otřáslo se slůně, protože mu to jméno něco připomnělo. Připomnělo mu to něco tak škaredého, až se znovu otřáslo.

Ale tentokrát se vlastně na vrcholu palmy neotřáslo jen slůně. Otřásl se celý vysokánský strom. Opice ztichly a slůně konečně zaslechlo drnčivý zvuk pily.

Zachytilo se větve a pohlédlo na zem. V trávě přímo u paty palmy se někdo lopotil s pilou. Podřezával kmen a chechtal se přitom hlasem, který Ríša až moc dobře znal. Ten někdo měl hlavu jako opice, ale zadek měl opelichaný jako kočka Škarda.

„Padni k nohám svému pánu!
Velikému Kočkodánu!“

Zavřeštěly opice sborem – a podříznutý kmen se počal s praskáním naklánět a kácet.

Měsíc, zavěšený nad padající palmou jako veliký žlutý banán, rychle zablikal. Ríša se pustil větví a vyskočil.

Ale nebeský banán byl příliš vysoko. Ríša se vznesl do vzduchu, na vteřinku se vylekaně rozhlédl – a padal. Padal a padal… do palmových listů jako do peřin.

Srpek žlutého měsíce se ještě párkrát zhoupl v ranním vánku a pak se pomalu rozplýval.

Bílé ráno zaťukalo slůněti na víčka. Maminka Adalberta kousek vedle hlasitě oddechovala ze spánku. Byl to klidný a pokojný zvuk a Ríša mu s úlevou naslouchal, protože to byl zvuk, který odhání špatné sny.

20. kapitola

NÁM PŘEDSTAVÍ RÍŠU V KAKTUSOVÉM BRNĚNÍ A UKÁŽE,
CO SE MŮŽE STÁT, KDYŽ SI CHCE NĚKDO UTRHNOUT VLČÍ MÁK

Kukuřičný kvapík je národní myší tanec, který zavedl na Kukuřičném vrchu už praotec Myš. Na první pohled spočívá jen v rejdění, vzájemném proplétání, kličkování a pobíhání sem a tam, jak se komu zamane. Ve skutečnosti je to však tanec s přísnými a složitými pravidly, kterými vás nebudu zatěžovat. Stačí, když si zapamatujete, že páry při kvapíku kvapně sbírají a chroupají kukuřičná zrnka, a proto se doporučuje přijít na myší rej hladový a s prázdným žaludkem.

Tohle Ríša od Máji už předem věděl, ale nebylo snadné přesvědčit o tom starostlivou maminku Adalbertu. Rozšafná slonice nechtěla pochopit, že si může někdo kvůli nějakému trdlování, jak se vyjádřila, odepřít snídani skládající se z kopy voňavých žlutých banánů.

Cesta na Kukuřičný vrch trvala slůněti déle než obvykle. Ale bylo to možná tím, že na maškarní rej vlastně neběželo slůně jménem Ríša, nýbrž tam kráčel sloní rytíř jménem Železný Richard – v brnění z pichlavých ostnů kaktusu…

Šlo se mu těžko, protože trny kaktusu se zachytávaly o trávu a keříky při cestě. A ovšem i proto, že našeho rytíře trápil hlad.

Když konečně dorazil na planinu, všechno rázem utichlo. Kruh tanečníků se pocuchal. Myšky pištěly úžasem a houfně se stěhovaly do bezpečné vzdálenosti.

Jen Mája vyběhla slůněti vstříc.

Vypadala jako opravdová myší princezna z Ríšových snů.

„Páni! Ty vypadáš strrašně!“

„Tobě to sluší,“ popotáhl Ríša.

„Tobě vlastně taky. Ale pícháš!“ odtáhla se princezna a opatrně vedla Železného Richarda do kola.

Myší páry si na jeho přítomnost pomalu zvykly, protože Richard dbal na to, co je při tanci nejdůležitější. Dokonce i dosti obratně zvedal kukuřici a s úsměvem co možno nejzdvořilejším ji polykal. Přesto však litoval, že praotec Myš nevymyslel místo kukuřičného kvapíku například banánovou besedu…

Sotva první kolo skončilo, odklopýtal v kaktusovém brnění pod kaštan na kraji planiny. Vršil se tu kopec čerstvě nakypřené hlíny.

„To mi pro dnešek stačí!“ zafuněl sloní rytíř nezdvořile a dosedl z výšky na krtinu jako do peřin. „Kdyby tě přišel požádat Ištván o tanec, klidně s ním můžeš jít“

„Ištván,“ zamyslela se Mája. „Kde vlastně vězí?“

Ištván se vystrojil a vydal se také na planinu. Šel zvolna a zasněně, neboť se obdivoval sám sobě. Měl pečlivě nakadeřené vousky a načechranou bílou náprsenku. Měl lesklé drápky a jeho krok byl táhlý a vláčný. Nebylo to žádné myší hopkání, byl to krok lva salónů. Ištván si představoval, že kráčí po palubě nějakého velkolepého zámořského parníku…

… Kluziště na zádi a na přídi bazén se stříbrnými rybkami. Pět set žoků solených buráků v podpalubí. Skleněný tanečný parket, po němž se táhlým a vláčným krokem sunou teskní milionáři s nakadeřenými vousky a bílými náprsenkami, lehce potřísněnými ústřicemi. V klopě jim září květina a…

… Ištván se probral ze snění. Kousek před ním se ve vysoké trávě pokyvoval vlčí mák. Byl jasně červený a Ištvána hned napadlo, že by se krásně hodil k jeho bílé náprsence.

Rozběhl se za ním. Ale co to? Květ jako by před ním utíkal. Myšák si nadeběhl velkým obloukem. Ve chvíli, kdy se po něm však natahoval – vlčí mák se mu vytrhl… a byl zase o kus dál!

Tohle už neohroženého myšáka dopálilo. Nahrbil se – a skočil. Květ v posledním okamžiku ucukl. Ištván se sbíral ze země a hloupě se rozhlížel. Vlčí mák totiž najednou docela zmizel.

Myšák si olízl vousky a zavřel očka, aby se přesvědčil, zda se mu to všechno jenom nezdá. A když je otevřel… stálo před ním podivné zjevení!

I přes pavučinový závoj tomu žhnuly oči jako dvě pece. Zuby to mělo jako nože a na konci dlouhého ocasu se klinkal vlčí mák! ŠKARDA!

Ištván jen taktak proběhl pod její dopadající tlapou.

Kočka se okamžitě odrazila k dalšímu skoku.

Maršálská moucha se vymanila z pavučiny, vzlétla a jala se plnou parou kořist nadhánět. Naštěstí neměla s lovem myší pražádné zkušenosti. Myšák kličkoval a uskakoval, kočka mu byla v patách a Maršálka se věčně pletla Škardě do cesty.

Při jednom prudkém náletu dokonce uvízla v pavučinovém závojíčku. Začala se ve svém chvilkovém zajetí divoce zmítat a kočku tím na vteřinku zadržela ve skoku.

A právě tahle jediná vteřinka stačila Ištvánovi k tomu, aby vklouzl do chodbičky nějakého opuštěného myšího doupěte…

Vousky mu zplihly, bílá náprsenka se zašpinila, myší hrdina se třásl strachy, ale byl zachráněn.

21. kapitola

VE KTERÉ RÍŠA ZVOLÁ: VZDEJ SE, ŠKARDO! –
A ŠKARDA SE DO ZEMĚ PROPADNE

Jediným myšákovým štěstím bylo, že Škarda měla políčeno na tučnější úlovek. Jen proto se u doupěte nezdržela a rychle pokračovala v cestě na Kukuřičný vrch.

Původně chtěla vtrhnout přímo doprostřed reje, využít zmatku a zahnat slůně do pasti, kterou s Krtkem přichystala. Její přestrojení při honičce s Ištvánem však natolik utrpělo, že se raději oklikou přikradla ke kaštanu na kraji planiny. Tady spala peruť masařek zamaskovaná listím. A tady měl také čekat Krtek s připraveným lanem, spleteným ze šlahounů liány.

Když spatřila Škarda Ríšu přímo pod stromem, zarazila se a chvíli nevěděla, co podniknout. V kaktusovém brnění vypadalo to slůně hodně nebezpečně. Napadlo ji, že asi celou lest prohlédlo, vypořádalo se s Krtkem – a teď tu čeká na ni.

„Na co čekáme? Útokem!“ rozohnila se Maršálská moucha.

„Ticho,“ zavrčela Škarda. „Nevíš, co je to obchvat?“

„Obchvat nevím,“ přiznala Maršálka a zmlkla.

Škarda se připlížila k obrněnému slůněti. Byla připravena skočit, ale nejdřív se musela ujistit, co je s Krtkem.

„Krtku?“ zašeptala. „Krtku!“

Nikdo se jí neozval. Jen Ríša se protáhl a pomalu vstal. Nastavil kočce záda.

Škarda vyklenula hřbet do velkého oblouku. Sekla tlapou vztekle do země. Teď!

Teď se odněkud ozval Krtek.

Ozval se tak náhle a tak hlasitě, že Škardu zarazil právě v hrozivém výponu.

„Krtku? Co se děje?“

„Písek se mi sype na hlavu! To se děje.“

Krtek vystrčil hlavu z hlíny a třásl se zlostí. Slůně si zřejmě ničeho nevšimlo, protože vykročilo k planině.

„Tak co? Máš to?“ zasyčela Škarda.

„Mám. Co bych neměl. Všechno mám. I provaz mám. Ale hlavně mám zkaženou náladu. To je slon! Dřepne si mi rovnou na záda!“

Krtek zmizel zase v hlíně.

„Tak,“ ozval se z hloubky, „a já jdu domů. A pro tebe nejsem doma. Už nikdy. Jednak mám svou hrdost a jednak nemám zapotřebí, aby si ze mne někdo dělal stoličku. Ode dneška si dělám chodby a jámy jen pro vlastní potřebu!“

„To je práce!
Zase zrádce!“

Bzučely rozhořčeně mouchy, které se před chvilkou probudily a celý Krtkův výstup vyslechly. Škarda si jich nevšímala. Rozhrábla podupanou krtinu – a objevila smyčku provazu.

To znamená, že Krtek nelhal, pomyslela si spokojeně. To znamená, že se mi může podařit stáhnout Ríšu do tajné chodby a dostat ho až do Pavoučího močálu… A rychle zakryla smyčku lana hlínou.

Viděla, že se slůně vrací. Vedle něho cupitala naparáděná stříbřitá myška Mája a něco slůněti horlivě vykládala. Slůně pokyvovalo a zamyšleně směřovalo k narychlo navršenému kopci hlíny nad vchodem do tajné chodby.

„Mně se to prostě nezdá,“ slyšela Škarda myšku. „Kde může ten Ištván vězet?“

„Máš pravdu,“ slyšela slůně. „V tom něco vězí. Víš co? Půjdu ho hledat.“

Škarda ležela přikrčená za kopcem hlíny a slůně bylo od ní sotva na pět kroků. Maršálka se tetelila vzrušením, jenjen vystartovat.

„A kdy?“ zeptala se Mája.

„TEĎ!“

Zavelela Škarda a Maršálská moucha vyrazila. Měla za úkol náletem Ríšu poplašit. Ve chvíli, kdy bojovně zabzučela, zvedlo se i hejno masařek. Zaútočilo s ohromnou silou, naštěstí však – opačným směrem.

Maršálka provedla kruhový oblet. Pak se spustila střemhlav a v plném letu na Ríšu.

Ríša uhnul hlavou a ohnal se chobotem.

Muší peruť se vracela z mylného náletu. Stačila ještě zahlédnout, jak jejich Maršálka padá k zemi, aby už nikdy nevzlétla. Nejtlustší a nejzelenější z much padla na poli cti a slávy.

Tou smutnou chvílí boj pro masařky skončil. Dvě minuty postály ve vzduchu, a když tak vzdaly povinnou poctu, rozlétly se do svých domovů.

Zato Škardu skon Maršálské mouchy vůbec nerozlítostnil. Jenom si odfrkla a vysunula se nad vchod do tajné chodby. Číhala tu s připravenou smyčkou na okamžik, kdy se slůně znovu pohne.

„ŠKARDA!“

Vvypískla najednou Mája.

Ríša se prudce otočil a zvedl nohu k obraně.

Ale právě na to prohnaná kočka čekala. Vymrštila se, aby slůněti navlékla smyčku kolem nohy. Potrhaný pavučinový závoj se svezl a vlčí mák vyletěl vysoko do vzduchu. Slůně se uleklo a ve zmatku vykoplo.

Škarda vyjekla bolestí. Pocítila na svém těle ostny kaktusu a pustila smyčku. Ríša se ohnal podruhé, ale Škarda zaťala drápy do kmene kaštanu a zmizela v hustých větvích jako stín.

To už si celá planina povšimla, co se děje. Myší rej končil hromadným úprkem. Jen Mája zůstala přikrčená na místě, protože nemohla od svého kamaráda odtrhnout oči.

„VZDEJ SE, ŠKARDO!“

Volal Ríša a neohroženě dupal pod stromem.

K zemi se sneslo jen pár listů. Bylo ticho. Kočka se neukázala. Ríša obešel strom a vrhl se proti kmeni, jako by chtěl klátit kaštany.

Mája měla očka jako špendlíky, ale ze svého místa se nepohnula. A to byla právě chyba.

Protože za Ríšovými zády se z úkrytu vysokých větví spustila náhle Škarda jako blesk – a dopadla přímo před myšku.

A než se Ríša stačil vzpamatovat, zmizela i s Májou… jako by se do země propadla.

22. kapitola

NÁM PORADÍ, JAK SE STÁT HRDINOU

Ríša zůstal na planině sám. A v té chvíli věděl, že je docela sám i proti Škardě. Od nikoho nemůže očekávat radu ani pomoc. Strýček Heuréka by zajisté neskrblil nějakým poučným příběhem nebo příslovím z pokladnice velbloudí moudrosti. A maminka Adalberta? Ta by mu nejspíš napařila tři dny domácího vězení, a pak by se nasupeně rozběhla za Škardou. Ale zlost je, jak známo, špatný rádce, a tak by jistě prohnanou kočku nenašla.

Kdepak, místu pod vysokou palmou se musí Ríša vyhýbat, dokud Máju sám nevysvobodí. Ale kde ji hledat? Kde vůbec začít?

Aha. Nejdřív je třeba být zase Ríšou, řeklo si slůně. Shodit kaktusové brnění Železného Richarda, které je dobré tak na maškarní rej a dost. A pak je třeba přemoci nějak strach. Ostatní už půjde samo…

Takže být hrdinou je vlastně docela snadné. Chce to jen správně hrdinsky se chovat. Tohle si slůně řeklo, a hned také vědělo, co udělá. Nejdřív ze všeho uhodí na Krtka, protože Krtek měl se Škardou spolky a mohl by něco vědět.

Najít Krtka je vlastně také docela snadné. Chce to jen jít od jedné krtiny ke druhé, a u té nejkypřejší a nejnačechranější se zastavit. V ní určitě Krtek přespává.

Přesně tak Ríša Krtka hledal, jenomže každý kopeček hlíny, který ho ke Krtkovi vedl, pěkně srovnal se zemí. Nikdy jindy by ho to nenapadlo, ale teď měl na Krtka opravdovou zlost.

U té poslední, nejčerstvější krtiny, dostal však Ríša nápad. Šel dál, jako by ji přehlédl. Po několika krocích se zastavil a obloukem mezi stromy se potichoučku vrátil.

Skryl se za stromem a čekal.

Netrvalo dlouho a ozvalo se Krtkovo prskání a vzduchem fičela hlína. Známý mrzout se třásl vzteky vedle krtiny a vykřikoval:

„Už toho mám po krk! Už toho mám až nad hlavu! To slonbidlo! Já se málokdy rozčilím! Ale když se rozčilím…“

HOP!

Ríša se odhoupl od stromu a skočil přímo na krtinu.

„Rád bych si s tebou popovídal, Krtku!“

„Až povyrosteš,“ odsekl Krtek a koukal, kde by se nejsnáz mohl zahrabat do země.

„Tolik času bohužel nemáme,“ řekl Ríša ledově, protože se rozpomněl na Ištvána z Májina vyprávění.

„Co mi chceš?“ znepokojil se najednou Krtek. „Já nic nevím. Nikam nepřijdu, nic nečtu, a co se šušká, to neslyším, protože mám uši plný hlíny.“

„Oukej,“ ucedil Ríša a rychle se opravil, „koukej, ty přece znáš Škardu, ne?“

„Kdo by ji neznal?“

„Ale málokdo ji zná tak dobře jako ty. S výjimkou několika tlustých a hloupých much nevím o nikom, kdo by se s ní dal do spolku.“

„Já si hledím vždycinky jen svého řemesla,“ bránil se Krtek.

„Já si vrtám svoje díry a chodby a nestarám se o to, kdo si je u mě objedná. Ani o to, kdo do nich pak náhodou spadne. To už, prosím, není moje věc.“

„A kdo si u tebe naposledy nějakou díru objednal?“ zeptal se Ríša a zatvářil se tak výhružně, jak jen to může docela maličké slůně dokázat.

„No přece Škarda! A nebyla to žádná díra, nýbrž pořádná chodba. Široká a dlouhá štola od kaštanu v Pavoučím močálu až na Kukuřičný vrch.“

„Aha!“ vykřiklo slůně. „A tou štolou unesla Máju!“

„O tom mi není nic známo. Já jsem jen odvedl svou práci – a potom jsem Škardě oznámil, že se zařizuju sám pro sebe a žádné další zakázky neberu. Mám na to svědky.“

„Hlavně máš štěstí,“ řekl Ríša. „Máš štěstí, že každý opravdový hrdina je velkomyslný. Protože nebýt velkomyslný, tak bych tě teď zvedl za kůži – a vysadil tamhle na tu větev!“

„To ne!“ vylekal se Krtek. „Já výšky nesnáším. My to máme v rodině. Co pamatuju, tak každý z naší rodiny trpěl závratí!“

„Právě proto,“ řekl Ríša. „Jenomže, jak jsem povídal, máš štěstí, že jsem velkomyslný – a že spěchám.“

„To je dobře,“ ulevilo se Krtkovi. „A kampak?“

„Do Pavoučího močálu,“ řekl Ríša a zeptal se: „Je ta tvoje chodba dost široká? Je tak široká, že v ní můžu jít i já?“

„To je. Ona je totiž přesně na tvou míru.“

„To rád slyším,“ řekl Ríša, otočil se k oněmělému Krtkovi zády a šel. A do kroku si pískal…

23. kapitola

VYPRÁVÍ O TOM, JAK MYŠÁK IŠTVÁN
DOBYL SRDCE NEVRAŽIVÉ ŽELVY

Trvalo dlouho, hodně dlouho, než se myšák Ištván odvážil vystrčit vousky z doupěte, které mu poskytlo záchranu před Škardou, a než doběhl na planinu, aby všechno kolem varoval.

Planina byla však docela opuštěná. Musel proběhat desítky chodbiček, než našel očitého svědka události. A to, co se dozvěděl, ho řádně zkrušilo.

Ištván se zastyděl – a začal jednat. Svolal myšky na poradu, rozestavil hlídky a požádal, aby se přihlásili dobrovolníci, kteří jsou ochotni podstoupit jakékoliv nebezpečí pro záchranu nebohé Máji ze spárů té vražednice. Doslova tak to řekl. Myšky pištěly, dílem ze strachu a dílem z obdivu. Přesto však se deset statečných přihlásilo. Ištván jim obřadně poděkoval, jmenoval je průzkumnou četou… a pak oznámil, že na Škardu stačí sám.

Jeho vlastní neuvážená slova na něho zapůsobila jako pytlík buráků. Neboť hned po tomto prohlášení skočil Ištván se zavřenýma očima do podezřelé krtiny.

Když oči znovu otevřel, zjistil, že se nachází v chodbě, která nebýt tak široká, docela by se podobala obyčejným krtčím chodbám.

Pustil se dál. Nejprve opatrně a tápavě, ale pak se rozběhl a běžel, dokud do temné štoly nepronikl první paprsek světla.

Tehdy Ištván zpomalil a po špičkách došel k východu. Zastavil se a chvíli naslouchal. Vítr k němu donášel táhlé bolestné vzdychání.

Zvuky vycházely odněkud z trnitého keře. Když myšák opatrně přistoupil, spatřil pod keřem pavouka tenkého jako lístek z herbáře.

Byl to náš starý známý René Krch, který přežil svůj pád z pavučiny a právě se pokoušel nadechnout. Rád by se přitom postavil, ale nožky mu podklesávaly slabostí.

„Ty šeš myš! Čo tu chčeš?“

„Hledám sestřenici,“ odpověděl Ištván.

„A to je taky myš?“ zeptal se Krch.

„Ovšem,“ potvrdil Ištván, „kdyby to nebyla myš, tak by to nebyla ani sestřenice! To dá rozum.“

„Ložum!“ rozhořčil se Krch. „Myšli tlochu! Kde ši myšlíš, že šeš?“

„To nevím,“ přiznal Ištván.

„V Pavoučím močálu, abyš věděl! A tu tvou šeš… šeš… tu myšku… šem pšinešla Škalda!“

Krch sklapl bezzubá ústa, šelestivě se otřásl a usnul. A neohrožený myšák najednou nedokázal udělat ani krůček. Z pouhého jména Pavoučí močál na něho padl takový strach, že chvíli neměl ani sílu dát se na útěk.

Konečně skočil zpátky do chodby a vracel se smutně domů.

Na planině pod kaštanem čekala četa statečných průzkumníků. Deset mladých myšáků hledělo s obdivem na unaveného, postaršího Ištvána. A Ištván najednou před nimi nedokázal přiznat porážku. Zatáhl začínající bříško, zhoupl se na krátkých nožkách a v hlavě mu bleskl nápad.

„Vojáci!“ řekl slavnostně, „ruším vás jako průzkumnou četu. Od této chvíle jste deputace. Zapamatujte si dobře to slovo, i když třeba nevíte, co znamená. Na vysvětlování není čas. Jdeme!“

Nápad, který bleskl Ištvánovi hlavou, byl hodně neurčitý, víc než bláhový a do jisté míry i nebezpečný. Neboť myšák vedl deputaci do Punčochového zálivu.

Deputace zastihla želvu nad pletením. Celestýna na sborový pozdrav odpověděla jen přikývnutím.

„V duchu se táži, co vás přivádí,“ řekla po dlouhém mlčení.

„Deputace!“ vyhrkl jeden zbrklý myšák, ale Ištván ho včas zarazil. Promnul si vousky, rozevřel půlkruh svých pobočníků a předstoupil.

„Vážená želvo, před časem jsem měl tu čest šupsnout pod vaši ctěnou almaru a podat vám vaši nezapomenutelnou jehlici. A teď přicházím v čele své deputace podruhé, abych vám rovněž něco podal.“

Celestýna zamrkala a odložila jehlice. Ten, kdo se vyzná v želvách, by vám potvrdil, že byla proti očekávání myšákovými slovy a vystupováním mile zaujata.

„… Abych vám podal stížnost,“ pokračoval Ištván. „Na nechvalně známou kočku jménem Škarda, která se v přestrojení vloudila na náš myší rej. A tam… uprostřed zaslouženého veselí, přepadla myšku Máju, která měla mimochodem také potěšení vás osobně poznat, a odvlekla ji s nekalým úmyslem do Pavoučího močálu. Nám všem, co tu jsme, i nám všem, co tu nejsme, leží na srdci osud vaší punčochy, a proto si netroufáme požádat vás o víc než o radu…“

„Jakže zní tvé jméno, jinochu?“ přerušila ho želva okouzleně.

„Ištván mi říkají.“

„Zůstaneš v mé paměti, mládenče!“ slíbila želva. „I když – zvláště v posledních padesáti letech – pro samé pletení semo tamo něco popletu.“

Ištván se tiše usmíval a Celestýna se hřmotně sesunula na podlahu.

„Teď však plést nebudu. Jsem rozhořčena! Sama se do močálu vypravím a Škardě holí kožich vypráším!“

Pomalu se otočila a vlhkým okem pohlédla na stůl.

„Sbohem, mé jehlice, odcházím! Svou punčochu však budu vléci s sebou!“

„Smím vás i já doprovázet?“ uklonil se Ištván.

„Nikoli, ogare!“ prohlásila želva rozhodně. „Hodlám totiž spěchati!“

A počala se bez meškání šoulat ke dveřím svého skrovného příbytku…

26. kapitola

VE KTERÉ HEURÉKA PLUJE VZDUCHEM
VSTŘÍC PAVOUČÍMU MOČÁLU

Co je to platné, že Ríša se stal hrdinou, když jeho maminka Tlustá Berta měla strach. Pobíhala ve stále širších kruzích kolem domova, ale Ríša nikde. Les duněl pod jejíma nohama a strýček Heuréka, sužovaný bolestmi, podusával trpělivě po jejím boku. Úpěl a naříkal, stěžoval si na hroznou bolest v zádech, až se mu podařilo přimět Adalbertu, aby se posadila.

„Chápu vás, Adalberto,“ pronášel udýchaně, „ale vy bohužel nemáte žádný hrb. Váš rozum sídlí pouze ve vaší hlavě. Tam sedí vaše myšlenky, pěkně jedna vedle druhé – jako bažanti na větvi. Chápete?“

„Ano. Totiž ne,“ řekla Adalberta ustaraně.

„Tak vidíte,“ zachmuřil se velbloud. „Nechápete, protože tím věčným běháním se vám myšlenky v hlavě pomíchaly.“

Tlustá Berta si povzdechla a přiznala, že to má v hlavě opravdu všechno pomíchané, ale co má dělat, když má o Ríšu takový strach.

„Tak vidíte,“ rozjasnil se Heuréka. „Musíte se prostě na všechno dívat z té světlejší stránky. Například na Richardka. Richardek může být jedině doma – nebo někde jinde. Ale ne kdekoliv jinde! Nýbrž na nějakém určitém místě, které je jinde. Chápete?“

Tady se velbloud zarazil. Na okamžik se vylekal, že to má sám v hlavě trochu pomíchané, ale hned se vzpamatoval a řekl rozhodně:

„Abych to zkrátil. Je třeba běžet rovnou tam, kde Richardek je – a ne pobíhat tam, kde Richardek není!“

„Ale kde je?“ zvolala Tlustá Berta. „A co když… jestli… v tom má prsty ta Škarda… je třeba až… v Pavoučím močálu?“

„To by bylo ovšem zlé,“ připustil velbloud. „Sám jsem tam nikdy nebyl a musím přiznat, že se tam nikdy nevydal ani můj pradědeček. A ten se něco po světě nachodil!“

Tlustá Berta vstala, neboť si uvědomila, že nohy jí slouží přece jenom víc než hlava. A také proto, že vytušila z Heurékova tónu nějaký zdlouhavý příběh.

„Mimochodem, vyprávěl jsem vám, jak přišel k tomu honosnému přízvisku ‚koráb pouště‘? To si vám, představte si, povšiml, že na poušti je vůkol samý písek. A často že tam vane silný vítr. Může-li hnát vítr po moři koráby, řekl si pradědeček, proč by nemohl hnát po poušti velblouda?“

A protože u něho nebylo nikdy od myšlenky k činu daleko, objevil dílec nějakého opuštěného stanu, napnul si tu beduínskou plachtu mezi hrby – a čekal na vítr…

„Jdu do močálu! Musím za Ríšou!“ zaúpěla slonice.

„Abych to zkrátil,“ uplivl si Heuréka. „Plachtil si můj pradědeček s tou plachtou po poušti jako koráb. Co tomu říkáte?“

Slonice už neodpovídala. Strýček Heuréka se na ni dlouze zahleděl a pak řekl velice vážně:

„Ne, milá Adalberto. Vy musíte počkat tady. Do Pavoučího močálu se vypravím já. Je to má strýčkovská povinnost – a navíc mám plán. Půjčte mi nějakou starší, ale pevnou zástěru!“

Slonice přikývla a odkolébala se jako ve snách. A jako ve snách podala rodinnému příteli a rádci svou nejlepší zástěru.

„Zde upevnit!“ zavelel Heuréka a s bolestným hýknutím poklekl.

Milá Adalberta ani nehlesla. Vzala cípy své sváteční zástěry a pevně je uvázala mezi dva velbloudovy hrby. Heuréka se pokusil postavit. Patrně by se mu to jen tak nepodařilo – kdyby se náhodou nezvedl vítr.

Šťastnou náhodou se však vítr zvedl a opřel se do zástěry, která se vzdula jako plachta korábu. Heuréka vyhekl a s pokrčenýma nohama se pomalu vznesl nad úžasem oněmělou slonici.

Nový závan větru vyhoupl velblouda ještě výš, až nad stromy. Vítr bil do plachty a strýček Heuréka s voláním: „Plachtím! Při památce svého pradědečka plachtím…!“ plul vzduchem vstříc Pavoučímu močálu.

28. kapitola

JE KAPITOLOU VELKÉHO SMÍRU,
ŠŤASTNÉHO ROZUZLENÍ A DOBRÉ NADĚJE

Všichni čtyři stáli teď mlčky před močálem. Ríša se díval na Máju. Mája se dívala na Ríšu. Celestýna hleděla do dálky. A strýček Heuréka čučel do země. Slůně sice ještě před chviličkou naznačilo, že by punčocha šla snadno vylovit, ale Celestýna ho zarazila.

Bylo to zvláštní. Stará želva se loučila se svým celoživotním dílem už v okamžiku, kdy bylo ještě docela snadno možné punčochu zachránit. Ale stála na místě jako zakletá. Se slzami v očích sledovala, jak se punčocha plazí kolem ní – a mizí v močálu…

Nikdo ze tří svědků té pohnuté události se neodvážil pohnout a nikdo z nich si neuměl želvino počínání vysvětlit.

Konečně Celestýna potlačila dojetí a řekla:

„Nelituji hněvu, kterýž mne sem hnal. Chtěla jsem Škardu vytrestat a zatím…“

„Jémine!“ vyhrkla Mája. „Tu už vytrestal Ríša! A jak!“

„… a zatím,“ nedala se vyrušit želva, „mne všecka zlovůle přešla.“

Velbloud zničehonic poklekl. Ríša mrkl na Máju a ubezpečil se, že i ona si toho povšimla. Strýček totiž poklekl svižně a lehce jako mladík.

„Ctěná kolegyně, děkuji ti. Při památce svého pradědečka ti děkuji…“

„Začpak děkovat?“ Želva se lehounce usmála. „Já tobě děkuji. Tvůj zubožený zjev způsobil, že jsem objevila v sobě znovu dojetí a přátelské city. Věru, na tvého praděda pamatuji,“ usmála se v dávné vzpomínce. „Hloubavá hlava to bývala. Velbloud jak se patří…“

„Koráb pouště mu říkali. A já bloud,“ povzdechl si velbloud, „se chtěl stát ‚korábem močálu‘. Nebýt tebe a tvé punčochy…“

„Punčochou ostrov neobtočíš,“ zarazila ho Celestýna. „To přísloví je vskutku pravdivé. I kdybych žila ještě tři sta roků, konce bych nikdy nedopletla!“

Heuréka byl velice rozpačitý. Vyskočil z pokleku a zbavil se zástěry. Pak vyhodil zadníma nohama a setřásl vrstvy bahna. Chyběla mu jen palma, o kterou by si mohl podrbat hřbet. Ale hlavně mu chyběla slova, kterými by tak rád starou želvu utěšil. Připadal si před ní najednou jako mládeneček. Přešlapoval a mlčel.

„Nuž, hlavně že tvůj třetí hrb tu patálii přestál! Náš bezejmenný ostrov bude se nyní zváti Tříhrbý.“

„Nebude, ctěná Celestýno,“ řekl Heuréka nesmírně vážně. „Patálii sice přestál, ale když jsem se ještě před chvílí loučil se životem, něco jsem si uvědomil. Uvědomil jsem si, že dva hrby jsou pro jednoho velblouda až dost…“

Ve chvíli, kdy strýček vyslovil tuto památnou větu, mrkl Ríša na Máju a Mája mu mrknutím odpověděla.

„Vidíš to?“ ukázal Ríša na velbloudův hřbet.

„Vidím,“ zašeptala Mája.

„Vidíš to, co já?“

„Asi ano,“ zašeptala myška. „Vůbec nic tam nevidím!“

„Tak se mi to nezdá,“ řekl Ríša zdrceně.

To už i Celestýna popošla o krok dopředu a upřeně se zadívala do prohlubně mezi velbloudovými hrby. Heuréka pod jejím pohledem ještě víc zrozpačitěl. Klekl si a vstal. Doufal, že bude moci přehlušit tísnivé ticho stížností na své reuma, ale jindy tak pohotové bolesti se vůbec nedostavily.

„To je zvláštní,“ zamumlal.

„To je,“ řekl Ríša.

„U výra!“ pravila zamyšleně Celestýna.

„Zdá se, že zdejší bahno je znamenité na reuma,“ podotkl velbloud. „Cítím se jako znovuzrozený!“

„Ale co tvůj třetí hrb, strýčku?“ odvážil se Ríša.

„Namoutě,“ přisvědčila Celestýna. „Po třetím hrbu, zdá se, ani památky.“

„Jakže?!“ zvolal velbloud a hnal se k prvnímu stromu, aby se podrbáním přesvědčil.

Té chvilky využili Ríša s Májou a rychle se vytratili za keř. Tolik se obávali žalostného zalkání, které se ozve, až Heuréka zjistí, že přišel o svou největší chloubu…

Jenomže nic takového se neozvalo. Velbloud se vrátil k želvě bezmála rozjařeně. Vůbec si nepovšiml, že jeho malý synovec s kamarádkou zmizeli. Měl oči jenom pro Celestýnu.

„Je to zároveň úžasné i skličující,“ prohlásil. „Znovu se potvrdilo, že všude chleba přinejmenším o dvou kůrkách. Přišel jsem v močálu o svůj třetí hrb…“

„… v tomtéž močálu, který pozřel mou punčochu…“ doplnila ho želva.

„Ale zároveň,“ pokračoval Heuréka, „jsem se tím okamžikem zbavil všech svých bolestí a chvilkových záchvatů zádumčivosti. Jsem z toho jelen,“ přiznal, „ale jsem tomu rád.“

„A já se zbavila své zlobné řevnivosti a občasné náchylnosti k pletichám,“ zapýřila se želva. „Jsem z toho laň,“ přiznala, „leč nelituji toho.“

„Ale co ostrov?“ rozpomněl se Heuréka.

„Běda!“ zvolala Celestýna. „Nám dvěma je až do skoku – a ostrov stále nemá jména!“

„Nesmíme ztrácet naději,“ řekl Heuréka a posmutněl.

„Pravdu díš! Na všechno třeba hledět z té světlejší stránky!“

„Tak jest,“ řekl velbloud. „S dobrou nadějí…“

„Kéž by to libé slovo mohl náš ostrov nésti ve štítě i ve svém zeměpisném názvu!“ posteskla si želva.

„A proč by nemohl?“ ožil najednou velbloud. „Proč by se nemohl jmenovat…“

„Ostrov Naděje?“ přerušila ho želva dychtivě.

„OSTROV DOBRÉ NADĚJE,“ upřesnil velbloud.

„A seš si, příteli, jist,“ zeptala se po chvíli v hrozivé předtuše Celestýna, „seš si naprosto jist, že žádný ostrov tohoto jména ještě v atlasu není?“

„Ostrov?“ uplivl si strýček Heuréka. „Naprosto vyloučeno! Za to ti jako velbloud ručím!“

„Pak budu tedy šťastna, když mne do mého domku doprovodíš,“ pousmála se želva.

„Milerád zvolním krok,“ přislíbil dvorně velbloud a křepce si vyšlápl.

29. kapitola

JE ÚPLNĚ POSLEDNÍ,
A PŘECE KONČÍ BEZ ROZLOUČENÍ

Ríša s Májou zmizeli za keřem. Mlčky se dohodli, že je načase jít domů. Po několika krocích se však oba zastavili.

„Strýček je pašák,“ řeklo slůně.

„A Celestýna snad ne?“ řekla Mája. „Na ten věk!“

„Celestýna je správná,“ uznal Ríša. „Nejraději bych se k nim ještě vrátil.“

„Tak pojď,“ řekla myška. „Ale jako myška. Ať je nevyrušíme.“

„Jako myška!“ odfrklo si slůně. „Chci já snad někdy na tobě, abys dělala něco jako slon?“

„To ne,“ připustila Mája. „Ale já mám větší nároky. Protože vím, že ty dokážeš všecko!“

„To leda,“ usmířil se Ríša.

A našlapoval jako myška. Znovu se schovali. Přišli právě včas, aby vyslechli, že jejich ostrov se konečně dočkal chvíle, kdy se o něm budou děti učit v hodinách zeměpisu.

„Ostrov Dobré naděje!“ vydechla Mája. „Není to krása?“

„Je,“ uznal Ríša. „Škoda, že to neví máma. Třeba by mě líp přivítala…“

„Páni, Richarde!“ zamyslela se Mája. „On vlastně ještě nikdo nic neví!“

„Já vím všecko,“ ozval se odněkud pisklavý hlásek.

Ríša s Májou stáli sotva na krok od krtkovy tajné chodby. Slůně se rozhlíželo, ale Mája hned vykřikla:

„Ištváne!“

„Servus! Vím všechno, slyšel jsem všechno a všechno od začátku až do konce jsem viděl. Jenomže jsem vám nemohl přijít na pomoc… protože jsem tu tajně.“

„Vida, Ištván,“ pronesl Ríša neurčitě. „Už jsme měli o tebe strach…“

„Já měl taky nejdřív strach,“ přiznal Ištván. „Ale pak jsem měl deputaci.“

„To leda,“ připustilo slůně, protože deputaci ještě nikdy nemělo.

„A právě proto jsem tu tajně,“ zdůraznil Ištván. „Slíbil jsem to Celestýně… Já jsem ji sem totiž na Škardu poslal – jako místo sebe…“ zašeptal spiklenecky.

„Já jsem z toho celá popletená,“ řekla Mája. „Jdeme! Povíš nám to cestou pěkně po pořádku.“ A vklouzla do chodby za Ištvánem.

„Jdeme!“ řeklo slůně a strčilo hlavu do chodby vzápětí za myškou.

Hlavu už mělo uvnitř, uši už mělo uvnitř, krk už mělo uvnitř, ale dál to jaksi nešlo.

„Ono to nejde,“ zahuhňalo.

„Tak se mi to nezdálo,“ pronesl zevnitř ponuře myšák.

„Co se ti nezdálo?“ zeptala se znepokojeně Mája.

„Mně se hned zdálo, že Richard nějak povyrostl. A teď vidím, že se mi to nezdálo…“

Myška vypískla.

„Ríšo! Richarde! Že to není pravda?!“

Ale dřív, než mohlo slůně odpovědět, ozvalo se zdálky velmi znepokojené sloní troubení.

Ríšova maminka Adalberta už nevydržela čekat pod palmou. A teď se hnala hlava nehlava k Pavoučímu močálu.

„Máma!“ lekl se Ríša a prudce vycouval z chodby. „No nazdar!“

Před vchodem se narovnal a vytřásl si hlínu z uší. Pak teprve nesměle zatroubil na pozdrav.

Odpověď se ozvala vzápětí. Mája s Ištvánem vystrčili hlavičky a čekali, co se bude dít. Les před Pavoučím močálem se rozhrnul. Z lesa pomalým, klidným krokem vystoupila Tlustá Berta. K Ríšovi šla, co noha nohu mine.

Mája vyskočila z chodby a skryla se pod trnitým keřem. Ištván raději v chodbě zůstal. Ríša vykročil vstříc záhlavci.

Tlustá Berta se napřáhla…

„Jejda, strejda!“ vyhrkl Ríša.

Slonice se zarazila uprostřed rozmachu. Ohlédla se a spatřila svého starého přítele. Našlapoval drobnými, neuvěřitelně vznosnými krůčky jako cirkusový koník po boku želvy Celestýny. Šli vedle sebe a nic kolem nevnímali. Želva pokyvovala třaslavou hlavičkou a velbloud jí něco horlivě vykládal.

„Nic proti burákům, má drahá,“ zaslechla Tlustá Berta, než jí oba zmizeli v setmělém lese, „ale jestli ti mohu něco doporučit, tak jsou to medové placičky. Pravda, med se nesežene snadno, ale já vím, jak na to. Chce to jen umět včely odlákat…“

Poslední Heurékova slova ztlumilo měkké listí. Adalberta se obrátila k Ríšovi. Rozpačitě přešlápla a její před chvílí ještě výhružně vztyčený chobot klesl a splašeně se rozkýval.

„Ríšo?! Jak to vypadáš?“

„Jsem asi trochu od bláta, viď? To víš, Škarda…“

„To taky,“ přerušila ho sloní maminka. „Ale mně se zdá…“

„Tak to už jsi, mami, druhá,“ nafoukl se Ríša. „Ištvánovi se to taky zdá. A do tajné chodby se nevejdu!“

„Tak se mi to nezdá! Ríšánku, ty jsi mi povyrostl!“

Milá Adalberta byla dočista zmatená a samým štěstím zesláblá. Moc radosti najednou porazí i slona. A tak chvíli trvalo, než se zeptala:

„Co se to tu vlastně všechno stalo?“

„To je dlouhá historie,“ povzdechl si Ríša. „Mám ti to povídat hned – nebo až doma?“

„Až doma,“ rozhodla slonice, protože na větší slůňata musí být i větší přísnost. „Až se pořádně najíš a až ti vydrbu uši. Do té doby nechci slyšet ani slovo!“

„Ani jedno?“ popotáhlo slůně.

„Ani jedno,“ řekla Adalberta a honem se zamračila, aby nebylo vidět, jak je šťastná.

A tak Ríša ani nemohl dát Máje a Ištvánovi sbohem.

Cestou domů vytrhl malinkatý stromek a odháněl si ze hřbetu tlusté mouchy. Jeho maminka byla v sedmém nebi, ale Ríšu stále ještě moc mrzelo, že se s kamarády nerozloučil…

Až před vysokou palmou si vzpomněl na strýčka Heuréku a podíval se na všechno z té světlejší stránky. A v tu chvíli ho mrzutost přešla. Protože je přece zhola zbytečné dávat sbohem někomu, koho hned zítra po ránu zase uvidíte.

To mi můžete jako velbloudovi věřit!

KONEC